<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;विशेषाः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/homaH/visheShaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;विशेषाः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/homaH/visheShaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>आग्रयणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/homaH/visheShaH/AgrayaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/homaH/visheShaH/AgrayaNam/</guid>
      <description>भावः आग्रयणमिति नाम्ना श्रौताग्रयणस्य धर्माः प्राप्यन्ते ।
नानिष्ट्वाऽऽग्रयणेनाऽऽहिताग्निर्नवस्याश्नीयादिति । (आप.श्रौ.६२९२)
वर्षासु श्यामाकैर्यजेत, शरदि व्रीहिभिः, वसन्ते यवैः, यथुर्तु&amp;lt;वेणु&amp;gt;यवैरिति च ॥ तत्र स्मार्तस्य करणेऽभ्युदयः । अकरणे न प्रत्यवायः । कालः ऋतौ पर्वदिने आग्रहायणी +इत्यपि नाम - पाणिन्य्-अमरौ तथा। तैत्तिरीयसंहितायां (७.२ इत्यत्र) आग्रयणम् इत्यपि। पुरा ऽऽग्रयणेष्टयो तदैवाक्रियत - तत्रायनविशेषस्यारम्भात्। आधुनिककाले ऽनुसरणम् Given the sentiment behind AgrayaNa sthAlIpAka (AhitAgni should not, and the anAhitAgni should try not to eat from a harvest the forepart of which has not been offered to the Gods via AgrayaNa), and given the impossibility of following this in practice in our modern city life (which harvest or region did the millet and rice I buy from market come from?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>औपासनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/homaH/visheShaH/aupAsanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/homaH/visheShaH/aupAsanam/</guid>
      <description>परिचयः भावः विवाहस्य साक्षी यो ऽग्निः, +++स एव+++ विवाह-साक्षी भवति खलु दम्पत्योर् नित्यम् उपास्यः! तेन विवाहे गृहस्थाश्रमे सर्वोत्तमे च श्रद्धा वर्धते, तयोस् सामरस्यञ्च। विशिष्य यदि दम्पती स्मरतो विस्मयेन सौन्दर्यांशम् इदम्। स्रोतांसि धर्मसिन्धाव् अत्र । होमक्रमः तण्डुलम् अपक्वम् यवधान्यानि वा हविः हस्तेन दानम् आपन्नियमाः यजमानः यजमानविषये विशेष उक्तस् तत्रैव +++(मदनरत्ने)+++ गदाधरभाष्ये “यजमानं विना नान्यो जुहुयात् प्रातराहुतिम्&amp;quot; इति ॥ होमञ्च स्वयमेव कुर्यात्, आशौचादिप्रतिबन्धे ऋत्विगादिभिः कारयेत्।। ऋत्विगादीनाह दक्षः-&amp;ldquo;ऋत्विवपुत्रो गुरुद्घता भागिनेयोऽथ विदपतिः। एतैरेव हुतं यत्तु तध्दुतं स्वयमेव तु&amp;rdquo; इति ॥ विट्पति- र्जामाता ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्थालीपाकः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/homaH/visheShaH/sthAlIpAkaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/homaH/visheShaH/sthAlIpAkaH/</guid>
      <description>सिद्धता उपोषिताभ्याम् पर्वसु कार्यः वरः श्रपयत्य् अन्नम् अभिघार्य प्राचीनम् उदीचीनं वोद्वास्य स्थालीम् अग्निम् इध्वा … प्रधानकर्म पक्वान्नम् हविः, आम्लमात्रम् अवदानम् अग्नये आहुतिः अवदानम् मध्यात् मध्ये होमः विकल्पः १ दर्व्यां स्रुवेण दर्व्यन्तरेण वा उपस्तरणम् आज्येन चरोर् द्विर् अवदानम् त्रिर् जमदग्नीनाम् सकृच्चाभिघारणम् आज्येन। विकल्पः २ सकृदुपहत्य जुहुयात्। अत्र न+उपस्तरण+अभिघारणे अग्नये स्विष्टकृते सकृद् उपस्तरणम्, उत्तरार्धाद् अवदानम् (जमदग्नीनां तु द्विरवदानम्), द्विर् अभिघारणम् आज्येन ततः स्विष्टकृदर्थं चरोः प्रत्यभिघारणम् आज्येन। उत्तर-पूर्वे होमः। लेपार्पणम् हविराज्यात्मक-&amp;lt;लेपयोः&amp;gt; दर्वीद्वयलग्नयोः पात्रासादनार्थ संस्तीर्ण&amp;lt;बर्हिः&amp;gt; प्रस्तरवत् तूष्णीम् अङ्क्त्वा होमदर्व्यामग्रमनक्ति दर्भस्य इतरस्यां मध्यमूले एव त्रिर्द्विर्वा तद्वदेवाग्नौ प्रहरति । ततः जयादयः इति बहवः सर्पिष्मतः स्थालीपाकशेषात्ब्राह्मणभोजनम् स्रोतांसि आपस्तम्ब-गृह्यसूत्रे ऽत्र। टिप्पन्यः अत्र। बोधायन-विधौ अत्र। </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
