<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१ on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/kAmasUtram/2_sAmprayogikam/1/</link>
    <description>Recent content in &#43;१ on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/kAmasUtram/2_sAmprayogikam/1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>६ रतावस्थापन-प्रकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/kAmasUtram/2_sAmprayogikam/1/6_ratAvasthApana-prakaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/kAmasUtram/2_sAmprayogikam/1/6_ratAvasthApana-prakaraNam/</guid>
      <description>६ रतावस्थापन-प्रकरणम्
शशो वृषो ऽश्व इति लिङ्गतो नायक-विशेषाः। नायिका पुनर् मृगी बडवा हस्तिनी चेति। ॥२।१।१॥
तत्र स-दृश-सम्प्रयोगे सम-रतानि त्रीणि। ॥२।१।२॥
विपर्ययेण वि-षमाणि षट्। वि-षमेष्व् अपि पुरुषाधिक्यं चेद् अनन्तर-सम्प्रयोगे द्वे उच्च-रते। व्यवहितम् एकम् उच्च-तर-रतम्। विपर्यये पुनर् द्वे नीच-रते। व्यवहितम् एकं नीच-तर-रतं च। तेषु समानि श्रेष्ठानि। तर-शब्दाङ्किते द्वे कनिष्ठे। शेषाणि मध्यमानि। ॥२।१।३॥
साम्ये ऽप्य् उच्चाङ्कं नीचाङ्काज् ज्यायः। इति प्रमाणतो नव-रतानि। ॥२।१।४॥
यस्य सम्प्रयोग-काले प्रीतिर् उदासीना वीर्यम् अल्पं क्षतानि च न सहते स मन्द-वेगः। ॥२।१।५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/kAmasUtram/2_sAmprayogikam/1/7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/kAmasUtram/2_sAmprayogikam/1/7/</guid>
      <description>अभ्यासाद् अभिमानाच् च तथा सम्प्रत्ययाद् अपि। विषयेभ्यश् च तन्त्र-ज्ञाः प्रीतिम् आहुश् चतुर्-विधाम्॥ ॥२।१।३९व्॥
शब्दादिभ्यो बहिर्-भूता या कर्माभ्यास-लक्षणा। प्रीतिः साभ्यासिकी ज्ञेया मृगयादिषु कर्मसु॥ ॥२।१।४०व्॥
अनभ्यस्तेष्व् अपि पुरा कर्मस्व् अ-विषयात्मिका। सङ्कल्पाज् जायते प्रीतिर् या सा स्याद् आभिमानिकी॥ ॥२।१।४१व्॥
प्रकृतेर् या तृतीयस्याः स्त्रियाश् चैवोपरिष्टके। तेषु तेषु च विज्ञेया चुमबनादिषु कर्मसु॥ ॥२।१।४२व्॥
नान्यो ऽयम् इति यत्र स्याद् अन्यस्मिन् प्रीति-कारणे। तन्त्र-ज्ञैः कथ्यते सापि प्रीतिः सम्प्रत्ययात्मिका॥ ॥२।१।४३व्॥
प्रत्यक्षा लोकतः सिद्धा या प्रीतिर् विषयात्मिका। प्रधान-फलवत्त्वात् सा तद्-अर्थाश् चेतरा अपि॥ ॥२।१।४४व्॥</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
