<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;संस्कारदीपकः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/saMskAra-dIpakaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;संस्कारदीपकः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/saMskAra-dIpakaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>संस्कार-दीपकः १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/saMskAra-dIpakaH/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/saMskAra-dIpakaH/1/</guid>
      <description>[[अपरिष्कृतम्]]
Source: TW
० निवेदन विदितमेव सर्वेषां विदुषां यत् धर्मार्थकाममोक्षेषु चतुश्वधि पुर पार्थेषु धर्म एव प्रथमः पदार्थः। यतस्तस्मादेव अर्थकामा सिडवतः ततश्च मोक्ष इति । तदुक्तं व्यासेन&amp;ndash;
धर्मादर्थश्च कामश्च स किमर्थन सेव्यते । इति । तत्र “चोदनालक्षणोऽर्थो धर्मः” इति जैमिनिना कर्मानुष्ठानरूपस्य अपूर्वजनकस्य धर्मस्य वेदमात्रैकगम्यत्वमुक्तम् । वेदमूलकत्याच स्ट तोनां स्मार्तानामपि कर्मणां धर्मत्वमविवादम् । तत्र वैदिकेषु जमुला यासलाध्येषु सर्वेषां द्विजातीनामप्रवृत्त्या स्मार्तानामेव कर्म यास्मिन्न. धर्मप्रचुरेऽपि कलिकाले द्विजातिषु अविच्छिन्नः प्रचारो दृश्यते । स्माता धमैषु च संस्काराणामेव प्राधान्यमवगम्य तेषामेव प्रथमोपादेयतया निरूपणमावश्यकमिति तत्रैव प्रथमतो अस्मदीयानां गुरुवराणां प्रवृत्तिः समुचितैव वर्तते इति &amp;ldquo;संस्कारदीपक प्रथमं विधितः । ____ यद्यष्यनेके संस्कारभास्कराय इतरे ग्रन्थाः संस्कारनिरुपका वर्तन्ते तथाप्यस्य ग्रन्थस्य गृह्यसूत्रव्याख्यानसप्रमाणपदार्थतिकर्तव्य तानिरूपणलोकव्यवहारेदृश्यमानवैकल्पिकपदार्थोत्पादनादोनां साक ल्येन संक्षेपेण सारल्येन च प्रतिपादकतया न तिरोहितमुपादेयत्वं शेभुषीमुषाम् ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>संस्कारदीपकः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/saMskAra-dIpakaH/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/saMskAra-dIpakaH/2/</guid>
      <description>[[अपरिष्कृतम्]]
Source: TW
० निवेदनम् ईश्वरकृपया सिद्धमिदं संस्कारदीपकद्वितीयभागस्य अस्मद्गुरुवर ब्रह्मीभूत-महामहोपाध्याय-पण्डित श्रीनित्यानन्दपन्तपर्वतीयविरचितस्य तृतीयं संस्करणम् । एतत्खलु तदीयेन दौहित्रेण पाण्डेय-गोपालदत्तेन सम्पादितं वर्तते । अस्य ग्रन्थस्योपादेयता अचिरादेव द्वितीयसंस्कर णस्य दौलभ्येन विदितचरैव इति न तत्र किमपि वक्तव्यमवशिष्यते ।
अस्मिन् द्वितीये भागे विवाहादिकेशान्तसंस्कारेतिकर्तव्यताप्रति पादकानि पारस्करगृह्यसूत्राणि प्रथमं सम्यग् व्याख्याय तदनुसारिणः प्रयोगाः सर्वे सविशेषं निरूपिताः। अस्मिंश्च विवाह्यवधूवरयोविवाहप्रति बन्धकसापिण्ड्यनिरूपणात्मकं कोष्ठक साकल्येन प्रदर्शितं सर्वानतिशय्य वर्तते।
अत्र दृष्टिदोषेणाज्ञानेन सीसकाक्षरसंयोजकदोषेण वा सम्भाविताः सहजास्त्रुटीः क्षाम्यन्तु भवन्तः संगृह्णन्तु च तृतीयमिदं संस्करणं प्रोत्साहयन्तु च मुद्रकं प्रकाशकं च श्रेष्ठिनं श्रीजयकृष्णदासगुप्तमहोदय मिति मदीया अभ्यर्थना</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>संस्कारदीपकः ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/saMskAra-dIpakaH/3_parishiShTa-dIpakaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/saMskAra-dIpakaH/3_parishiShTa-dIpakaH/</guid>
      <description>[[अपरिष्कृतम्]]
Source: TW
० THE KĀSHI SANSKRIT SERIES No.95. ( Karmakāņda Section No. 8.)
संस्कारदीपकः नाम परिशिष्टदीपकः तुलादानादि-मूलशान्त्यादिनिरूपणात्मकः तृतीयो भागः महामहोपाध्याय पण्डित श्रीनित्यानन्दपन्त पर्वतीय विरचितः।
THE SAMSKĀRA DĪPAKA Bv MAHÂMAHOPADHYAYA Pandit Jitgananda Panta Parvatiga (Part III)
प्रास्ताविकम् ॥ श्रीगुरुशरणम् ॥
निवेदनम् ईश्वरकृपया सिद्धमिदं संस्कारदीपकतृतीयभागस्य परिशिष्टदीपका ख्यस्य अस्मद्गुरुवर-ब्रह्मीभूत महामहोपाध्याय-पण्डित-श्रीनित्यानन्दपन्त पर्वतीयविरचितस्य द्वितीयं संस्करणम् । एतत्खलु विद्याविलासमुद्रणयन्त्रा लयचौखम्बासंस्कृतपुस्तकालयस्वामिना श्रीजयकृष्णदासगुप्तमहोदयेन श्रद्धा चेतसा प्राकाश्यं नीतमिति । अस्य ग्रन्थस्योपादेयता अचिरादेव प्रथमसंस्कर णस्य ग्रन्थको स्वयं प्रकाशितस्य दौलभ्येनैव विदितचरेति न तत्र किमपि वक्तव्यमवशिष्यते ।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
