<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;पराशरः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/smRtiH/parAsharaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;पराशरः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/smRtiH/parAsharaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>MUM</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/smRtiH/parAsharaH/MUM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/smRtiH/parAsharaH/MUM/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रथमोऽध्यायः&lt;br&gt;&#xA;श्रीगणेशायनमः&lt;br&gt;&#xA;तत्रादौ धर्मोपदेशं तल्लक्षणञ्चाह&lt;br&gt;&#xA;अथातो हिमशैलाग्रे देवदारुवनालये&lt;br&gt;&#xA;व्यासमेकाग्ग्रमासीनमपृच्छन्नृषयः पुरा  १&lt;br&gt;&#xA;मानुषाणां हितं धर्मं वर्तमाने कलौ युगे&lt;br&gt;&#xA;शौचाचारं यथावच्च वदसत्यवती सुतः  २&lt;br&gt;&#xA;तच्छ्रुत्वर्षिवाक्यं तु सशिष्योऽङ्ग्यर्कसम्निभः&lt;br&gt;&#xA;प्रत्युवाच महातेजाः श्रुतिस्मृतिविशारदः  ३&lt;br&gt;&#xA;न चाहं सर्वतत्त्वज्ञः कथं धर्मं वदाम्यहम्&lt;br&gt;&#xA;अस्मत्पितैवप्रष्टव्येति व्यासः सुतोऽब्रवीत्  ४&lt;br&gt;&#xA;ततस्तर्षयः सर्वे धर्मतत्त्वार्थकाङ्क्षिणः&lt;br&gt;&#xA;ऋषिं व्यासं पुरस्कृत्यगता बदरिकाश्रमम्  ५&lt;br&gt;&#xA;नाना पुष्पललाकीर्णं फलवृष्कैरलंकृतम्&lt;br&gt;&#xA;नदी प्रस्रवणोपेतं पुण्यतीर्थोपशोभितं च  ६&lt;br&gt;&#xA;मृगपक्षिनिनादाढ्यं देवतायतनावृतम्&lt;br&gt;&#xA;यक्षगन्धर्वसिद्धैश्च नृत्यगीतैरलंकृतम्  ७&lt;br&gt;&#xA;तस्मिन्नृषिसभा मध्ये शक्तिपुत्रं पराशरम्&lt;br&gt;&#xA;सुखासीनं महातेजा मुनिमुख्यगणावृतम्  ८&lt;br&gt;&#xA;कृताञ्जलिपुटो भूत्वा व्यासस्त्वृषिभिः सह&lt;br&gt;&#xA;प्रदक्षिणाभिवादैश्च स्तुतिभिः समपूजयत्  ९&lt;br&gt;&#xA;ततः संतुष्टहृदयः पराशरमहामुनिः&lt;br&gt;&#xA;आहसुस्वागतं ब्रूहीत्यासीनो मुनिपुङ्गवः  १०&lt;br&gt;&#xA;कुशलं सम्यगित्युक्त्वा व्यासः पृच्छत्यनन्तरम्&lt;br&gt;&#xA;यदि जानासि भक्तिं मे स्नेहाद्वा भक्तवत्सल  ११&lt;br&gt;&#xA;२७६&lt;br&gt;&#xA;धर्मकथयमे तातानुग्राह्यो ह्यहं तव&lt;br&gt;&#xA;श्रुता मे मानवा धर्मा वासिष्ठा काश्यपास्तथा  १२&lt;br&gt;&#xA;गर्गेया गौतमीयाश्च तथाञ्चोशनसास्मृताः&lt;br&gt;&#xA;अत्रेर्विष्णोश्च संवर्तात्दक्षादङ्गिरसस्तथा  १३&lt;br&gt;&#xA;शातातपाच्च हारीताद्याज्ञवल्क्यात्तथैव च&lt;br&gt;&#xA;आपस्तम्बकृता धर्मा शङ्खस्य लिखितस्य च  १४&lt;br&gt;&#xA;कात्यायनकृताश्चैव तथा प्राचेतसान्मुनेः&lt;br&gt;&#xA;श्रुता ह्येते भवत्प्रोक्ताः श्रुत्यर्था मे न विस्मृताः  १५&lt;br&gt;&#xA;अस्मिन्मन्वन्तरे धर्माः कृतत्रेतादिके युगे&lt;br&gt;&#xA;सर्वे धर्माः कृते जाताः सर्वे नष्टाः कलौ युगे  १६&lt;br&gt;&#xA;चातुर्वर्ण्यसमाचारं किंचित्साधारणं वद&lt;br&gt;&#xA;चतुर्णामपि वर्णानां कर्तव्यं धर्मकोविदैः  १७&lt;br&gt;&#xA;ब्रूहि धर्मस्वरूपज्ञसूक्ष्मं स्थूलं च विस्तरात्&lt;br&gt;&#xA;व्यासवाक्यावसाने तु मुनिमुख्यः पराशरः  १८&lt;br&gt;&#xA;धर्मस्यनिर्णयं प्राहसूक्ष्मं स्थूलं च विस्तरात्&lt;br&gt;&#xA;शृणु पुत्रप्रवक्ष्यामि शृण्वन्तु मुनयस्तथा  १९&lt;br&gt;&#xA;कल्पे कल्पे क्षयोत्पत्त्या ब्रह्मविष्णुमहेश्वराः&lt;br&gt;&#xA;श्रुतिस्मृतिसदाचारनिर्णतारश्च सर्वदा  २०&lt;br&gt;&#xA;न कश्चिद्वेदकर्ता च वेदं स्मृत्वा चतुर्मुखः&lt;br&gt;&#xA;तथैवधर्मान्स्मरति मनुः कल्पान्तरेऽन्तरे  २१&lt;br&gt;&#xA;अन्ये कृतयुगे धर्मास्त्रेतायां द्वापरे युगे&lt;br&gt;&#xA;अन्ये कलियुगे नॄणां युगरूपानुसारतः  २२&lt;br&gt;&#xA;तपः परं कृतयुगे त्रेतायां ज्ञानमुच्यते&lt;br&gt;&#xA;द्वापरे यज्ञमेवाहुः दानमेवकलौ युगे  २३&lt;br&gt;&#xA;कृते तु मानवा धर्मास्त्रेतायां गौतमाः स्मृताः&lt;br&gt;&#xA;द्वापरे शाङ्खलिखिताः कलौ पाराशराः स्मृताः  २४&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>नन्दः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/smRtiH/parAsharaH/nanda-paNDitaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/smRtiH/parAsharaH/nanda-paNDitaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Language sanskrit&lt;br&gt;&#xA;Pages - 426&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Creator - &lt;a href=&#34;https://github.com/cancerian0684/dli-downloader&#34;&gt;Fast DLI Downloader&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Barcode EAN.UCC-13&#xA;5 990010 098888&amp;quot;&#xA;॥ श्रीः ॥&#xA;श्रीगणेशाय नमः ।&#xA;पराशरस्मृतिः ।&#xA;विद्वन्मनोहराख्य व्याख्यासहिता ।&#xA;श्रीवत्सातिवक्षसः प्रणयिनो नित्यार्चने संविधा- माधातुं निहितं गिरीन्द्रसुतयेोत्सङ्गे स्वयं धूर्जटेः । चूडाचुम्बिकलङ्कपङ्किलकलं चन्द्रं मृणालभ्रमा- दादातुं करमुक्तिदं तमसकृडूष्टिं चिरं भावये ॥ १ ॥ - यं साक्षात्कर्तुमाद्यं पुरुषमविकृतिं योगिनः शुद्धचित्ता मैत्रयाद्यैः क्लेशकर्मेोद्भव विविधविपाकाशयैर प्रमृष्टाम् । भेदख्यातिं प्रपद्य प्रकृतिपुरुषयोराश्रयन्ते सबीजं योगं तं श्रीसहायं हरिमनिशमहं सच्चिदानन्दमीडे ॥ २ ॥&#xA;धर्माधिकारिकुल कैरवकाननेन्दु- श्रीरामपण्डितसुतेन विनायकेन । व्याख्यायते कलियुगोचितवर्णधर्म-&#xA;शास्त्रं पराशर मुखोद्गतमल्पशब्दैः ॥ ३ ॥ : तरतः सततं विनैव पोतं स्मृतिसिन्धा हढतर्कनऋबन्धी । स कण्डुजनेरिवावलम्बा मम भूयादभयाय केशवोऽयम् ॥ ४॥&#xA;माधवाचार्य निर्दिषृरथमार्गानुसारिणः ।&#xA;स्खलने ऽपि न मे दोषः परप्रत्ययगामिनः ॥ ५ ॥&#xA;इह खलु कलिका लितानुभावान्वर्णीश्रमाननुगृहानैः परम कारुणिकैर्महामुनिभिर्वेदाभ्यासपुरस्सरेस्त त्वजिज्ञासया पृष्टान् कलिकाला&#xA;२&#xA;पराशरस्मृति:&#xA;[ अध्या० १&#xA;नुध्येयान् वर्णाश्रमधर्मीन् पराशरमुनिमुखादाकर्य कश्चिद्विपश्चिद्वृषि- रनबढौंः पयेरष्टानषट्शतैर्द्वादशाध्यायान् परिकल्प्य काण्डत्रयेण तात्रि-&#xA;बबन्ध ।&#xA;तत्राद्यपद्येन यन्यावतरबीजमाह ।&#xA;अथातो हिमशैलाग्रे देवदारुवनाश्रये । व्यासमेकाग्रमासीनमपृच्छन्नृषयः पुरा ॥ १ ॥&#xA;उपनीय शौचाचारांश्च शिक्षयेदित्यनेनेोपनयनानन्तरं शौचाचारा- या यतो विज्ञेयत्वमुपदिश्यते श्रतो हेतोरथोपनयनानन्तरं हिमशैलाये हिमाचलशिखरे देवदारुणा वनाश्रयत्वन विविक्ते मनोऽनुकूले च विशेष- कारणाभावेन तत्त्वप्रतिभासयोग्य इति यावत् । व्यासं पराशरात्मजं कृष्णा- द्वैपायनम्, एकाय यमनियमााप्टा ड्राभ्यास पाटवादेकस्मिन्विषये वृत्तिप्र- वाहरूपेण प्रतिष्ठितचित्तं पञ्चधासु चित्तभूमिष्वतीन्द्रियवस्तुदर्शनया- ग्यवदर्थभूमिस्तिचित्तमिति यावत् । श्रासीनमैकायनिवहाय &amp;ldquo;ग्रासी- नस्य सम्भवादिति न्यायात् । ऋपयो ऽतीन्द्रियार्यदर्शनयोग्यास्तापसाः पुरा कलियुगादावपृच्छन् पप्रच्छुः । अन्वयव्यतिरेकाभ्यां प्रश्नस्यैवात्र- त्युपायत्वात् । विधिवत्प्रणिपातेन परिप्रश्नेन सेवयेति शास्त्रेण प्रखपा- तपूर्वक प्रश्नावगतस्य श्रेयस्करत्वाच्च ।&#xA;प्रश्नस्वरूपमाह ॥&#xA;।&#xA;मानुषाणां हितं धर्मं वर्तमाने कलौ युगे शौचाचारं यथावच वद सत्यवतीसुत ॥ २ ॥&#xA;प्रवीचीनानां पश्वादीनाममामर्थ्यादुतमानां देवादीनां धर्मानुष्ठाने प्रयोजनाभावाच्च मनुष्यमात्राधि कारकत्वाच्छास्त्रस्येति मानुषाणामित्य- धिकारिनिर्देशः । साधारण्य तु वर्णाश्रमानुलोमजप्रतिलोमजानभिप्रेत्य ।&#xA;। हितमभिमतफलसाधन साक्षात्परम्परया वा ऐहिकामुष्मिकाभ्यदर्यानः श्रेय- ससाधनमिति यावत् । धर्ममभ्युदयनिःश्रेयसे साधनीभूय धारयतीति&#xA;विद्वन्मनेाहराख्यव्याख्यासहिता ।&#xA;३&#xA;धर्मः, स्वलक्षणप्रमाणाभ्यां चोदनसूत्रव्यवस्थापितं शौचाचारं शौचं शुद्धिः प्रायश्चित्तादिराचारः खानाचमनादिस्तयोः समाहारस्तमाचारप्रायश्चित्ते इति यावत् । व्यवहारस्य न्यायमूलकत्वेन तस्य च सर्वयुगसाधारण्ये - नायहणात् । वर्तमाने कलौ युगे स्मृत्यन्तरधर्मस्य सानुभावपुरुषानुष्ठेयत्वेन कलिकालीनाल्पसामर्थ्य पुरुषविषयत्वाभावात्तत्कालानुष्ठेयं यथावत्कल- कालानुष्ठेयधर्मप्रतिपादकश्रुत्यर्थ स्मरणपूर्वकं चकारात्तत्कालाननुष्ठेयं च भो सत्यवतीसुत सत्यवदनशीलात्मज वद कथय । एतेन प्रेक्षावत्प्रवृत्ति- प्रयोजकं विषयप्रयोजनसम्बन्धाधिकारिलक्षणमनुबन्धचतुष्टयमप्यभिहि-&#xA;तम् ।&#xA;एवं पृष्टो व्यासः किं चकार ।&#xA;तच्छ्रुत्वा ऋषिवाक्यं तु सशिष्यो अन्यर्कसन्निभः । प्रत्युवाच महातेजाः श्रुतिस्मृतिविशारदः ॥ ३ ॥&#xA;तत्पूर्वादितमृषीणा वाक्य श्रुत्वा सशिष्यः सुमन्तुजैमिनिवैश- म्पायनपैलसुतैश्चतुर्वेद पुराणसंहिताप्रवर्तकैः शिष्यैस्समेता ऽग्न्यर्कसन्निभो ज्वलनादित्यवचिजतेजाभिः पूर्णे ऽत एव महातेजा ब्रह्मवर्चस्वी श्रुति- स्मृतिविशारदो वेदशास्त्रनिपुणः तु अनन्तरं प्रत्युवाच प्रतिवचनमाह ।&#xA;न चाहं सर्वतत्त्वज्ञः कथं धर्मं वदाम्यहम् । अस्मत्पितैव प्रवृव्य इति व्यासः सुतेो ऽवदत् ॥ ४ ॥&#xA;|&#xA;अपशवो वा अभ्ये गोश्वेभ्य इतिवच चाह सर्वतत्त्वज्ञ इति स्वस्य सर्वतत्त्वज्ञानाभावप्रतिपादनं पितृप्रशंसार्थम् । यद्वा पराशरस्यैव प्रातिकल्पं कलिधर्मप्रवचनाधिकारिपुरुषत्व श्रुतिस्मृतिभ्यामवगत्य स्व- स्यानुचितं कलिधर्मानुशासनं मन्वानो व्यासः सुतोऽहं धर्म कथ वदाम्य- स्मत्पित्तैव पराशरः प्रष्टव्य इत्यवदत् ।&#xA;एवं प्रत्युक्ता ऋषयः किं चक्रुः ।&#xA;ततस्ते ऋषयः सर्वे धर्मतत्त्वार्थकाङ्क्षिणः ।&#xA;ऋर्षि व्यासं पुरस्कृत्य गता बदरिकाश्रमम् ॥ ५ ॥&#xA;।&#xA;४&#xA;पराशर स्मृति:&#xA;[ अध्या० १&#xA;ततो ऽनन्तरं ते प्रष्टार ऋषयः सर्वे सविहितव्यासनिराकरणे- नासविहितपराशरस्य पुनः प्रष्टव्यत्वेन चाध्यवसायादविच्युता इति यावत् । धर्मतत्त्वार्थकाङ्क्षिणः धर्मस्य कलिकालानुष्ठेयस्य तत्त्वमबाधितं रूपं तत्काङ्क्षिणो ऽर्थोऽभ्युदयसाधनं तेन श्येनादाभिचाराणामनर्थानां निरास:, तं काङ्क्षन्ति अत एव ऋमितीन्द्रियधर्म तत्त्वार्थप्रश्नाभियुक्तं व्यासं पुरस्कृत्य तन्मुखेनैव प्रष्टुकामाः पराशराश्रमं बदरिकाश्रमं गताः जग्मुः । तस्य कलिकल्मष निर्माकक्षमत्वेन पराशरनिवासत्वमुचितम् । तदुक्तं कूर्मपुराणे ।&#xA;बदर्याश्रममासाद्य मुमुचे कलिकल्मषान् ।&#xA;तत्र नारायणो देवो नरेणास्ति सनातन दूति ।&#xA;तमाश्रमं विशिनष्टि ।&#xA;नानपुष्पलताकीणं फलदक्षैरलङ्कृतम् । नदीप्रस्रवणोपेतं पुण्यतीर्थोपशोभितम् ॥ ६ ॥ मृगपचिनिनादैश्च देवतायतनानृतम् । यक्षगन्धर्वसिद्धेश्व नृत्यगीतैरलङ्कृतम् ॥ ७ ॥&#xA;एतैराश्रमविशेषणैः पराशरतपः सिद्धेरुत्कर्षो ऽभिहितः । तथा हि नानाविधपुष्पावनम्रलताकीर्णत्वेन देवार्चनलक्षणतपः सिद्धेः फलोप- चितवृक्षोत्कर्षादाहारनियतेः यीष्मकाले ऽप्यशुष्यचदीप्रस्रवणप्रवाहेण त्रिषवणखानपाननियतेः, उष्णतीर्थविष्णु गङ्गादिपुण्यतीर्थशोभया नानातीर्थाटनतपःसिद्धेः मृगपक्षिणामन्योन्यवैरत्यागेन&#xA;ह&#xA;विश्रब्धनिनादा-&#xA;दहिंसानुष्ठानस्य । उक्तं च पातज्ञ्जले तपः सिद्धिलिङ्गसूत्रेण &amp;ldquo;तत्सविधो- वैरत्याग&amp;rdquo; इति । देवतायतनावृत्तत्वेन निरन्तरस्वस्वाराध्यदेवताध्यानयो- गस्य नृत्यगीतादालङ्कतत्वेन सुखहेतुतार्यत्रिकपरिहारस्य ततश्च यदात्तपः पराशरेणात्र चीर्णं तत्फलं तत्रोपस्थितमिति तात्पर्यम् ।&#xA;।&#xA;विद्वन्मनोहराख्यव्याख्यासहिता ।&#xA;श्राश्रमप्राप्यनन्तरवृत्तमाह ।&#xA;५&#xA;तस्मिनृषिसभामध्ये शक्तिपुत्रं पराशरम् । सुखासीनं महातेजेामुनिमुख्य गवानृतम् ॥ ८ कृताञ्जलिपुटो भूत्वा व्यासश्च ऋषिभिः सह । प्रदक्षिणाभिवदैश्च स्तुतिभिः समपूजयत् ॥ ९ ॥ तस्मिवाश्रमे ऋषीणां तापसानां सभा समूहस्तन्मध्ये । तेन तेषां वक्ष्यमाणकलिधर्मेषु संमतिर्दर्शिता । शक्तेर्वसिष्ठतनयस्य पुत्रं तेन विशिष्टजन्मना ऽप्यनुभावविशेषो दर्शितः । पराशरम्&#xA;पराकृताः शरा यस्माद्राक्षसानां बधार्थिनाम् | अतः पराशरो नाम ऋषिरुक्तो मनीषिभिः ॥&#xA;इत्यादिनिरुक्तनामानं सुखासीनमेकाव्य साधनासनोपविष्टम् । महातेजा ब्रह्मवर्चस्वी । मुनिषु मुख्याः स्मृतिकर्तीरो गोत्रकर्त्तरिश्वाच्या- दयः तत्समुदायेनाप्यावृतं तेन स्मृतिकर्तृणामप्यत्र सम्मतिर्जी पिता । कृत- मज्जलिपुटं येनासौ व्यासः तैः प्रष्ट्रभिषिभिः सह प्रदक्षिणाभिः स्मृत्युक्तै- रभिवादेर्वेदिकला किका भिस्तुतिभिर्गुणकीर्तनैश्चकारात्पादोपसंग्रहणादि- भिस्सम्यक्कायवाङ्मनोभिरपूजयत । अञ्जलिकरणं चोक्तमाश्वलायनेन&#xA;उत्तानं वामपाणिं वाङ्मुखं दक्षिणं तथा । पाण्योः पृष्ठं दृढं कुर्यादङ्गुलीभिः परस्परम् ॥ अङ्गुष्ठौ च दृढीकृत्य क्रियते या तथा ऽञ्जलिः । सा ब्रह्मणा कृतत्वात्तु ब्रह्माज्ज लिरिति स्मृता ॥ वेदारम्भे विशेषेण समाधौ च विशिष्यते ।&#xA;ब्रह्मयज्ञे च कार्य स्यात्सावित्रीग्रहणे तथेति ॥&#xA;एतेन गुरूपसत्तिप्रकारो दर्शितः ।&#xA;एवं पूजितः परम्शरः किं चकार ।&#xA;ततः संतुषृहृदयः पराशरमहामुनिः ।&#xA;आह सुस्वागतं ब्रूहीत्यासीनो मुनिपुङ्गवः ॥ १० ॥&#xA;4&#xA;६&#xA;पराशर स्मृति:&#xA;[ अध्या० १&#xA;ततो ऽनन्तरं सम्यक् तुष्टहृदयः पराशरनामा महामुनिरतिमन - नशीला मुनिपुङ्गवस्सर्वमुनिमान्यस्तेन तपसा वयसा च वृद्धत्वादासीन एवं नाभ्युत्थितस्तस्य &amp;ldquo;ऊर्ध्वं प्राणा युत्क्रामन्ति यूनः स्थावर आयति । प्रत्युत्थानाभिवादाभ्यां पुनस्तान्प्रतिपद्यत इति स्मृत्या स्यविरविषयत्वा- तु, सुस्वागतं ब्रूहीत्याह ।&#xA;एवमनुयुक्तो व्यासः प्रतिवचनपूर्वकं पृच्छतीत्याह ।&#xA;कुशलं सम्यगित्युक्त्वा व्यासः पृच्छत्यतः परम् । अतः परं पराशरस्य कुशलप्रश्नानन्तरं स्वकुशल सम्यगभिधायान- न्तरं विवचितमयं मुनिप्रश्नादवश्यजिज्ञासितव्य व्यासः पृच्छति ।&#xA;प्रश्नप्रकारमाह ।&#xA;यदि जानासि भक्ति मे स्नेहाद्वा भक्तवत्सल ॥ ११ ॥ धर्मं कथय मे तात ह्यनुग्राह्यो ऽह्यहं तव ।&#xA;यदि मे भक्तिमाराध्यत्वेन स्वज्ञानविषयां जानासि तदा भक्तव- सलत्वेन यदि वा पुत्रस्नेहेनोभयथाप्यनुग्राह्मस्तवाहमिति हे तात धर्म, वर्तमाने कलौ युग” इति मुनिप्रश्नबला &amp;ldquo;त्सर्वे नष्टाः कलौ युग&amp;rdquo;- इति प्रश्नशेषाच्च कलिकालानुष्ठेयं मे माम् कथय पुनर्म्मादितिवचनं स्वस्योपदेशार्ह भाव प्रयोजकधर्मवत्त्वज्ञापनाय यथेोक्त गन्धर्वविद्यायां छन्दोगे: “इदं तावज्ज्येष्ठपुत्राय पिता ब्रह्म प्रब्रूयात् प्रणम्राय चान्ते- वासिने नान्यस्मै कस्मै च नेति ।&#xA;ननु मन्वादिधर्मः किं त्वया न श्रुता येन पुनर्धर्मप्रश्नः क्रियते दत्याशय बुभुत्सितं धर्म परिशेषयितुमाह ।&#xA;श्रुता मे मानवा धर्मी वासिष्ठाः काश्यपास्तथा ॥ १२ ॥ गार्गीया गौतमीयाश्च तथैवाशनसाः स्मृताः । अत्रेर्विष्णोश्च संवततादङ्गिरसस्तथा ॥ १३ ॥ शातातपाच हारीतायाज्ञवल्क्यात्तथैव च&#xA;आपस्तम्बकृता धर्मः शंखस्य लिखितस्य च ॥ १४ ॥&#xA;विद्वन्मनोहराख्य व्याख्यासहिता |&#xA;धर्मराजकृताश्चैव बृहस्पतिकृताश्च ये । कात्यायनकृताचैव तथा प्राचेतसान्मुनेः ॥ १५ ॥&#xA;मे मयेत्यर्थः । बहुलानुशासनात् । पञ्चम्यन्तानामत्र्यादिपदाना- मनुषक्तेन श्रुतपदेन सम्बन्धः । आपस्तम्बेन कृताः प्रोक्ता इति यावत् शंखस्य लिखितस्य च प्रवचनेन ये संवर्धिनेो धर्माः प्रचेता एव प्राचेतस: वायसराक्षसादिव ।&#xA;,&#xA;यदि स्माती मानवादयो धर्मः श्रुतास्तर्हि श्रौता किं बुभु- त्सिता इत्याशङ्कत ग्रह |&#xA;श्रुता होते भवत्प्रोक्ताः श्रुत्यर्थी मे न विस्मृताः । अस्मिन्मन्वन्तरे धर्मः कृतत्रेतादिके युगे ॥ १६ ॥&#xA;अस्मिन् वर्तमाने वैवस्वते मन्वन्तरे तथा तदन्तर्गतेषु कृतचेताद्वा- परेषु श्रादिशब्दाद्वापरयहणं न कलेस्तस्य प्रायेण श्रौतधर्मविकलत्वात् । युगेषु ये श्रुत्यर्थी प्रत्यक्षश्रुतिविहिता अग्निहोत्रादयो धर्मः, एते मया श्रुताः । तदेतत्तत्वाऽपि प्रसिद्धमिति हिशब्दार्थः, तत्र हेतुर्भवत्प्रोक्ता इति श्रुतानामपि विस्मरणे पुनः श्रवणं मर्योप्सतमित्याशङ्कते न विस्मृता इत्युक्तं ततश्च स्मार्तीनां मानवादिधर्माणां श्रतानामग्निहोत्रादीना- मेतन्मन्वन्तरान्तर्गतकृतचेताद्वापरधर्माणा च नाय प्रश्नस्तस्मात्परिशेषेण कलिधर्मप्रश्न इति सिद्धम् । एतनिर्देशेन प्रतियुगमिव प्रतिमन्वन्तरमपि धर्मभेद उक्तः । तथा च वायवीये&#xA;प्रतिमन्वन्तरं चैव श्रुतिरन्या विधीयत इति ।&#xA;यद्यपि नित्यत्वात्सर्वकालमेकरूप एव वेद इति न्यायविदां घ- ण्टाघोषेण प्रतिमन्वन्तरमध्येयवेदस्वरूपभेदो नास्ति तथा ऽपि कालभेदेन तत्तत्कालीनधर्मविधायकानां वेदवाक्यानां भेदे नानुपपत्तिर्यथा वसन्ते ब्राह्मणेो ऽग्नीनादधीत ग्रीष्मे राजन्यः शरदि वैश्यः पौर्णमास्या पौर्ण- मास्यया यजेतामावास्यायाममावास्यायेत्यादीनां तथा प्रतिमन्वन्तरमपि&#xA;C&#xA;पराशरस्मृतिः&#xA;[ अध्या० १&#xA;तत्तद्धर्म्मविधायक वेदवाक्यभेदे न दोषस्तथा च तन्मलकधर्माणामदि भेद इत्यलम् । एतेन &amp;ldquo;श्रुतिश्व शौचमाचारः प्रतिकालं त्रिभिात&amp;rdquo; इत्या- पकायनवाक्यमपि व्याख्यातम् ।&#xA;तमेव धर्मभेदं विवृणोति ।&#xA;सर्वे धर्माः कृते जाताः सर्वे नष्टाः कलौ युगे । चातुर्वर्ण्य समाचारं किञ्चित्साधारणं वद ॥ १७ ॥ सर्वे देशकालावस्यादिभेदेन बहुविधा ये धर्मः ।&#xA;धर्म बहुविधा लोके श्रुतिभेदमुखोद्गताः । देशभेदाच्च दृश्यन्ते कुलभेदात्तथैव च ॥ जातिधर्मा वयोधर्मी गुणधर्माश्च शोभने । शरीरकालधर्मश्च आपहूमीस्तथैव च ॥&#xA;एतद्धर्मस्य नानात्वं क्रियते लेाकवासिभिः ।&#xA;इत्यानुशासनिकेोक्तान् कृते सत्ययुगे युगसामर्थ्येनाक्षीणप्रभावाणां पुरुषाणामसन्दिग्धाविपर्यस्त प्रमाणप्रमेया यथावदनुष्ठेयाश्च जातास्ते जेतादिषु पादहानिक्रमेण चीयमाणाः कलौ युगे यथेोत्तरं सर्वात्मना वि- नष्टास्तादृशप्रमातृप्रमाणादाभावात् । तदुक्त पुराणसारे&#xA;कृते चतुष्पात्सकलो निर्व्याजो व्याधिवर्जितः । वृषः प्रतिष्ठितो धर्मा मनुष्येष्वभवत्पुरा । धर्मः पादविहीनश्च त्रिभिरंशः प्रतिष्ठितः । त्रेतायां द्वापरे ऽर्द्धन व्यामिश्रो धर्म दृष्यते ॥ त्रिपादहीमस्तिष्ये तु सत्तामात्रेण तिष्ठति । वृषो वृष रूपः तिष्यः कलिः । मात्स्ये ।&#xA;ततः प्रभृत्ययं लोकः सर्वो ऽप्यापत्स्यते भृशम् । अनृतो ऽपहितो भ्रष्टो धर्मतः कामतो ऽर्थतः ॥ श्रौतस्मार्त्त प्रशिथिले नष्टधर्माश्रमे तथा ।&#xA;सङ्करं दुर्बलात्मानः प्रतिपत्स्यन्ति मोहिता इत्यादि ।&#xA;विद्वन्मनोहराख्य व्याख्यासहिता ।&#xA;W&#xA;अतश्चाल्पसामयैः पुरुपैस्तेषां देशकालवयोवस्थादिभेदभि- चानां धर्मणां यथावनज्ञानानुष्ठानासम्भवाच्चतुर्वर्णानुष्ठेयं तर्त्ताद्वशेषा- नादरेण सर्वसाधारणं किञ्चिद्वदेति । यत्त्व हिसादिसाधारणधर्मप्रश्ना ऽयमिति व्याख्यातं तत्र । अये तेषामप्रतिपादनेनोत्तरस्य न्यूनत्वप्रसङ्गात तस्माद्यथोक्तमेव साधीय इति ।&#xA;ननु चतुर्वर्णधर्मप्रश्नाऽयमनुपपत्रः कलौ क्षत्रियवैश्ययेोरभावात् । तथा च भागवते ।&#xA;महानन्दसुतो राजन् शूद्रागर्भोद्भवो बली । महायम इति ख्यातो नन्दतत्रविनाशकृत् ॥ ततो नृपा भविष्यन्ति शूद्रप्राया अधार्मिकाः । येऽतीता वर्तमाना ये भविष्यन्ति च पार्थिवाः ॥&#xA;ते न उद्देशतः प्रोक्ता वंशीयाः सोमसूर्ययोः ।&#xA;1&#xA;1&#xA;आरभ्य भवतो जन्म यावचन्दाभिषेचनमिति ।&#xA;अत्र सामान्येन चत्रविनाशावगमात्परीक्षितमारभ्य नन्दपर्यन्तमेव तत्सद्वाधबोधनाच्चोपरिष्टात्तदभावो गम्यते वैश्यानां स्वनुपलब्ध्यैव तनिश्चय इति ।&#xA;उच्यते । अत्रोपक्रमोपसंहाराभ्यां क्षत्रियाणां राज्याभावमात्र प्रसी- यते न स्वरूपाभावः । न च क्षत्रियविनाशदत्यनेन तत्सिद्धिः । तस्यापि ताभ्यां राज्याभावमाचपरत्वात । अन्यथा प्रत्यक्षविरोधापत्तेः प्रत्यत्तेौव तदुपलब्धेः । अत एव हरिवंशे ।&#xA;वैश्याचाराश्च राजन्या धनधान्योपजीविनः ।&#xA;युगोपक्रमणे पूर्व भविष्यन्ति द्विजातय इति ।&#xA;युगोपक्रमणे कलियुगोपक्रमणे तथैवोपक्रमात् । एवं च वैश्यानामपि गुर्जर देशे प्रत्यत्तोपलब्धिरेव सत्तागमिकेत्यलं विस्तरेण ।&#xA;1१०&#xA;पराशरस्मृति:&#xA;[ अध्या० १&#xA;इदानों तत्तद्विशेषविहितमसाधारणधर्म पृच्छति ।&#xA;चतुर्णामपि वर्णानां कर्तव्यं धर्मकोविदैः । ब्रूहि धर्मस्वरूपज्ञ सूक्ष्मं स्थूलं च विस्तरात् ॥ १८ ॥ विविधवादिविप्रतिपत्त्या दुर्निरूपं धर्मस्वरूपं सम्यक् जानातीति धर्मस्वरूप स्सो ऽच सम्बोध्यते । विप्रतिपत्तिश्चेत्यं विहितनिषिद्धक्रिया- साध्यावात्मगुणा धर्माधर्माविति तार्किकाः । यो यागादिक मनुतिष्ठति तं धार्मिकमिति प्राचक्षत इति यागादिकमेव धर्म इति भाष्यकृतः । द्रव्यक्रिया गुणादीनामैन्द्रियकत्वे ऽपि न तादूयेण धर्मत्वमपि तु यः- साधनतया वेदात्प्रतीयमानत्वेनेन्द्रियागोचरत्वाद्धर्मस्येति भाट्टाः । धात्व- र्थसाध्यं स्वर्गादिफलसाधनमपूर्वमेव कार्यनयोगापरपर्यायो धर्म इति प्रा-&#xA;भाकराः ।&#xA;मत्त्याऽऽयैः क्रियमाणं त शंसन्त्यागमवेदिनः ।&#xA;सधर्मेौ यं न मर्हन्ति तं धर्म स्वं निबोधतेति मानवाः । दुर्निरु- पत्वं च महाभारते&#xA;अधमी धर्म इति व व्यवसायो न शक्यते ।&#xA;कर्तु मस्मद्वधैर्ब्रह्मवतो न व्यवसाम्यहमिति धृष्टद्युचेनेोक्तम् ।&#xA;राजधर्मे ऽपि&#xA;न कल्माषो न कपिलो न कृष्णो न च लोहितः ।&#xA;अणीयान् तुरधारायाः को धर्मं वक्तुमर्हतीति ॥&#xA;एवं विप्रतिपत्तौ दुर्जयत्वं च स्वर्गादिसाधनं शास्त्रोक्तं समधिगम्या- तिशयो धर्म इति सर्वानुगतधर्मस्वरूपज्ञ चतुणों वर्णानां कर्तव्य धर्मको वि- द्वैर्धर्मशास्त्रतत्त्वाभिनैश्च कर्तव्यं विस्तरात्कात्स्न्येन सूक्ष्मं स्थलं व द्विविध- मपि धर्म ब्रूहि तत्र चतुर्वर्णाभिप्रायेण स्थूलं धर्मको विदाभिप्रायेण च सूक्ष्ममिति विवेकः । द्वैविध्यं च “बहुधा दृश्यते धर्मः स्थूलः सूक्ष्मो द्विजासमेत&amp;rdquo; धर्मव्याधोपाख्याने प्रयोजितं तत्र लोकवेदविरोधे जायत्येव विहितः सूक्ष्मस्तदविरोधे विहितश्च स्थूल इति । सूक्ष्मश्व धर्मे द्रौपदी&#xA;विद्वन्मनोहराख्यव्याख्यासहिता ।&#xA;૧૧&#xA;विवाहादिः तथा च लोकविरोधे तस्मादेकस्य बहवो जाया भवन्ति नै- कस्यै बहवः सहपत्य इत्यादि श्रुतिविरोधे च जायति युधिष्ठिरेण लोक- वेदविरुद्धो ऽयं धर्मेौ धर्मभृता वर “सूक्ष्मोधर्मी महाराज ना ऽस्य विद्बो गतिं वयमिति धर्मे सन्दिहानं द्रुपदम्प्रति सूक्ष्मधर्मत्व न प्रपञ्चितः&#xA;1&#xA;एतेन प्रत्यतश्रुतिविरुद्धस्य कथं धर्मत्वमिति चोदां निरस्तम् । सूक्ष्मत्वाद्दुर्ज्ञेयत्वाच्च । सूक्ष्मो धर्मस्तत्र तत्र वक्ष्यमाणस्तथाविधो ऽल्प- प्रायश्चित्तादिः स्थूलश्च धर्मः खानाचमनादिः क्षोदाचमैरपि बोद्धुं योग्यः । चतुणी वर्णानामिति समुदितप्रश्नेऽपि प्रत्येकं कार्यपरिसमाप्तेरसाधा- रणधर्मप्रश्न एव तात्पर्यम् । तांश्चोत्तरतः स्वयमेव स्पष्टयिष्यति । एवं च साधारणासाधारणधर्मप्रश्नद्वयेन तत्र तत्र साधारणासाधारणप्रायश्चि- त्तादिप्रतिपादनमुपपादितमिति ।&#xA;उक्तवक्ष्यमाणयोः प्रश्नोत्तरयोरसाङ्कयायोत्तरमवतारयति । व्यासवाक्यावसाने तु मुनिमुख्यः पराशरः । धर्मस्य निर्णयं प्राह सूक्ष्मं स्थूलं च विस्तरात् ॥&#xA;व्यासवाक्यावसाने व्यासोक्तिसमाप्ती मुनिमुख्यः स्थूलसूक्ष्म धर्मवि- वेचनप्रवचनकुशलः पराशरो धर्मस्य व्यासप्रश्नविषयस्य निर्णयं निर्णोयत इति निर्णयः स्वरूपं सूक्ष्म स्थूलं च बिस्तरात कार्त्स्न्येन प्रकर्षेणोक्तिचातु- येणार ।&#xA;वक्ष्यमाणधर्मतत्त्व ग्रहणाय श्रोतृसावधानता विधसे ।&#xA;श्रृणु पुत्र प्रवक्ष्यामि शृण्वन्तु मुनयस्तथा ॥ १६ ॥&#xA;हे पुत्र पुचामनरकत्राणसमर्थ त्वदुभुत्सितं धर्ममह प्रवक्ष्यामि तं त्वं सावधानीभूय श्रृणु तथा त्वया सहागता अत्रा ऽवस्थिताश्च मुनयो धर्ममननशीला अपि मया वक्ष्यमाणं धर्म श्रृण्वन्तु यत्र पुत्रे मुनिषु च स्वस्य समपक्षपाततां ज्ञापयितुं मुन्युपादानं तेन मुनीनामपि व्यासं प्रति प्रश्ना- वैव लब्धोत्तरत्वमिति ।&#xA;૧૨&#xA;पराशर स्मृति:&#xA;[ अध्या०-१&#xA;इदानों स्वाभिधेयधर्मस्य स्वोत्प्रेक्षामात्रमूलत्वशङ्काया वारणमय तत्प्रमातृप्रमाणानां प्रावाहिकों नित्यतां वक्तुं सृष्टिप्रलया प्रपञ्चयति । कल्पे कल्पे दयोत्पत्त्या ब्रह्मविष्णुमहेश्वराः । श्रुतिस्मृतिसदाचारनिर्णेतारश्च सर्वदा ॥ २० ॥ कल्पते जगदस्मिन्काले इति कल्पः स च सृष्ट्यादिप्रलयान्तो जगदवस्थितिकालः स द्विविधो ऽवान्तरकल्पो महाकल्पश्च तत्र चतुर्मु खस्य दिनमात्रमवान्तरकल्पः तदुक्तं काम्यै&#xA;ब्राह्ममेकं महाकल्पस्तावती रात्रिरिष्यते ।&#xA;चतुर्युगसहस्रं तत्कल्पमाहुर्मनीषिण इति ।&#xA;चतुर्मुखायुः परिमिती महाकल्पः स च ब्राह्मेण मानेन शतसंघ- त्सरपरिमितः पराद्वापरपर्ययः । तदुक्तं सूतसंहितायाम्&#xA;त्रिशतैः षष्टिभिः कल्पैर्ब्रह्म वर्षमीरितम् ।&#xA;वर्षाणां यच्छतं तस्य तत्परार्द्धमिहोच्यते ॥&#xA;ब्रह्मणो ऽन्ते मुनिश्रेष्ठ मायायां लीयते जगदिति । तदेषां कल्पानामनन्तत्वप्रदर्शनाय चयोत्पत्त्येति । तदुक्तं लै&#xA;एवं कल्यास्तु संख्याता ब्रह्मणो ऽव्यक्तजन्मनः । कोटिकोटिसहस्राणि कल्पानां मुनिसत्तमेति ।&#xA;कल्पे कल्पे प्रतिकल्पं चयेोत्पत्त्या पूर्वकल्पान्ते क्षय उत्तरकल्पादी उत्पत्तिरिति तयपूर्विका उत्पत्तिः दयोत्पत्तिः क्षयस्य पूर्वनिर्देशश्च संसा- दानादित्वसूचनाय प्रेत्यभावत्वादुत्पत्तेः । नित्यनैमित्तिकप्राकृतिकात्य- न्तिकचतुर्विधेषु चयेषु नैमित्तिकप्राकृतिकाभ्यां तयाभ्यां उत्पत्त्या पुनः प्रादुर्भावेन च ब्रह्मविष्णुमहेश्वराः श्रुतिस्मृतिसदाचारास्तनिर्णेतारश्वका- राम ऽपि सर्वदा अनादान्ते संसारे उपलक्ष्यते, तत्र नैमित्तिकः तयो वान्तरकल्पान्ते ब्रह्मदिवसान्तरूपे ब्रह्मणि सुप्ते चतुर्विधभूतयामस्य धु वलोकपर्यन्तस्य नाश उच्यते, श्रुतिनाम वेदः स्मृतिर्धर्मशास्त्रं सदाचारी होला काव्याचारस्तवर्णेतारो वेदशाखार्थविभागका रि व्यासकटकोथु-&#xA;विद्वन्मनोहराख्यव्याख्यासहिता ।&#xA;१३&#xA;मबौधायनाश्वलायनजैमिन्याद्याः स्मृतिनिर्णेतारो मन्वादया अष्टादशभू- लस्मृतिकतारो नाबाल्यादयो ऋष्टादशोपस्मृतिकतारो वसिष्ठादयश्चैक- विंशतिरिति ।&#xA;तदुक्तं ।&#xA;मनुर्बृहस्पतिर्दता गौतमो ऽथ यमो ऽङ्गिराः ।&#xA;योगीश्वरः प्रचेताश्व शातातपपराशरी ॥ संवताशनसेो शंखलिखितावत्रिदेव वा । बिष्णवापस्तम्बहारीता धर्मशास्त्रप्रवर्तकाः ॥ एते झष्टादश प्रोक्ता मुनयो नियतव्रताः । नाबालिनाचिकेतश्च स्कन्दा लौगातिकाश्यपैा ॥ व्यासः सनत्कुमारश्च शन्तनुर्जनकस्तथा । व्याघ्रः कात्यायनश्चैव जातूकर्यः कपिञ्जलः ॥ बौधायनश्च काणादो विश्वामित्रस्तथैव च । पैठीनसिर्ग भिलश्चेत्युपस्मृतिविधायकाः ॥ वसिष्ठा नारदश्चैव सुमन्तुश्च पितामहः । विष्णुः काष्ययजिनिः सत्यनतो गार्ग्यश्व देवलः ॥ जमदग्निर्भरद्वाजः पुलस्त्यः पुलहः क्रतुः । प्रात्रेयश्च गवेयश्च मरीचिर्वत्स एव वा ॥ पारस्करश्च श्रृङ्गा वै वैजवापस्तथैव च ।&#xA;इत्येते स्मृतिकती एकविंशतिरीरिता इति ।&#xA;सदाचारनिर्णेतारो होलाकाद्यनुष्ठातारस्तत्कुलवृद्धाः चकारात पुराणोपपुराणप्रणेतारो व्यासादयो ऽपि एते सर्वे ऽपि प्रतिकल्प क्षीयन्ते पुनरुत्पदान्त इत्यर्थः । तदाह मनुः&#xA;तस्य सेो ऽर्हनिशस्यान्ते प्रसुप्तः प्रतिबुध्यते ।&#xA;प्रतिबुद्धश्व सृजति मनः सदसदात्मकम् ॥&#xA;૧૪&#xA;पराशरस्मृति:&#xA;[ अध्या० १&#xA;C&#xA;एवं स जायत्स्वप्राभ्यामिदं सर्व चराचरम् ।&#xA;संजीवयति चा ऽजस्र प्रमापर्यात चाऽव्ययति ।&#xA;प्राकृतस्तु तयो मायापरपर्यायायां प्रकृतौ यदा ब्रह्मादीनां लयः । तदुक्त सूतसंहितायाम् ।&#xA;ब्रह्मणो ऽन्ते मुनिश्रेष्ठ मायायां लीयते जगत् ।&#xA;तथा विष्णुश्च रुद्रश्च प्रकृता विलय गता ॥ ब्रह्मणश्च तथा विष्णोस्तथा रुद्रस्य सुव्रताः ।&#xA;मूर्तयो विविधास्तेषु कारणेषु लयं ययुरिति ॥&#xA;एव लीनेषु ब्रह्मादिषु ब्रह्मायुः कालपरिमितप्रलयकालानन्तरं भगव- सच्चिदानन्दरूपस्य मिसृतोत्पाते &amp;ldquo;सो ऽकामयत बहु स्यां प्रजाये- येति&amp;rdquo; श्रुतेः । ततो ब्रह्मविष्णुरुद्रात्मकत्वेन जेधा भवति तेषामायो ब्रह्मा &amp;ldquo;ब्रह्मादेवानां प्रथमः संबभूवेति श्रुतेः । तस्य प्रोक्ता अय्यास्तनवो ब्रह्मा रुद्रो विष्णुरित्यथ ह खलु चास्य राजसोशः सोऽव ब्रह्माऽथ यो ह खलु चास्य तामसेोशः सेोऽयं रुद्रो यो ह खलु चास्य सात्विक- शः सोय विष्णुः शर्व एकस्त्रिधा भूत इति मैत्रश्रुतेः&#xA;एक एव शिव. साक्षात् सृष्टिस्थित्यन्तसिद्धये ।&#xA;ब्रह्मविष्णुशिवाख्याभि: कलनाभिर्व्यजृम्भत इति । स्कन्दाच्च ।&#xA;एवं सृष्टो ब्रह्मा धर्म सृजति । तथा च श्रुतिः । स नैव व्यभ-&#xA;। वत्त यो रूपमत्यसृजत धर्म नदन्तचत्रस्य चत्रं यदुर्मस्तस्मादमात्परं- नास्तीति । मनुरपि&#xA;सृष्टि ससर्ज चैवेमां स्रष्टुमिच्छन् इमाः प्रजाः&#xA;कर्मणां च विवेकार्थं धर्माधर्मे व्यवेचर्यादित |&#xA;तदेव प्रतिकल्प ब्रह्मादीनां मन्वादीनां धर्मस्य च नायमानत्वाव दमपूर्व ममेव प्रवचनमिति तात्पर्यम् ।&#xA;1&#xA;विद्वन्मनोहराख्यव्याख्यासहिता ।&#xA;૧૫&#xA;नन्वेव स्मृतिवत् श्रुतेरपि पौरुषेयत्वात्तन्मूलकस्मृत्यादाभिधेय- धर्मस्याप्यश्रद्धेयतैवेत्यत ग्राह&#xA;न कश्चिदतीस्ति वेदं स्मृत्वा चतुर्मुखः । तथैव धर्मीन्स्मरति मनुः कल्पा ऽन्तरे ऽन्तरे ॥२१॥&#xA;ईश्वर ब्रह्मव्यासानां मध्ये कश्चिदपि वेदानामृगादीनां कती वाक्यार्थज्ञानपूर्वक वाक्यरचयिता नास्त्यपि तु चतुर्मुख ब्रह्मा ईश्वरात्पू- कल्पाधिगतं वेदं स्मृत्वा कल्पान्तरेन्तरे प्रतिकल्पं धर्मोन्स्मति तत्र मन्त्रार्थवादादिषु विप्रकीर्णान्वर्णाश्रमधर्मान् सङ्कलयन् पितामहप्रजापत्या- दिस्मृतिरूपेणेापनिबध्नाति । व्यासस्तु केवल राशीभूतं वेदं ऋगादिप- थक्करणेन चतुर्धा करोतीति न कस्याऽपि वेदकर्तृत्वम् । तदुक्तं मात्स्ये&#xA;अस्य वेदस्य सर्वज्ञः कल्पादौ परमेश्वरः ।&#xA;व्यञ्जकः केवलं विमा चैत्र कर्ता न संशयः ॥ ब्रह्माणं मुनयः पूर्व सृष्ट्या तस्मै महेश्वरः । दत्तवानिखिलान्वेदान्विमा आत्मनि सुस्थितान् ॥ ब्रह्मणा चोदितो विष्णुर्व्यासरूपी द्विजोत्तमः । हिताय सर्वभूतानां वेदभेदान्करोति स इति । ब्रह्मणो धर्मशास्त्र&#xA;हनु&#xA;इदं शास्त्र तु हत्या उसो गामेत्र स्वयमादितः । विधिवद्वाहयामास मरीच्यादीन युनीनिति ।&#xA;यथा ब्रह्मा धर्मशास्त्र करोति तयैव प्रतिकल्प स्वायभुवो मनुरपि वेदात धर्मास्मृत्योपनिबधाति । मनुरिति विष्णवादीनामप्युपलक्षणम् । एतेन प्रतिमहाकल्प प्रत्यवान्तरकल्प च ब्रह्ममन्वादिभिः श्रुतिस्मृतिधर्माणां स्मरणप्रणयनाभ्यां प्रावाहिकी नित्यनेोक्ता भवतीति । तदुक्तमाश्वमेधिके&#xA;युगेष्वावर्तमानेषु धर्मे ऽप्यावर्तते पुनः । धर्मव्वावर्तमानेषु लोको ऽप्यावर्तते पुनरिति ।&#xA;1&#xA;१६&#xA;जानीते&#xA;पराशर स्मृतिः&#xA;[ अध्या० १&#xA;युगभेदधर्मवैलक्षण्यमभिप्रेत्य धर्मानिति बहुवचनात्तदेव प्रति&#xA;अन्ये कृतयुगे धर्मस्त्रेतायां द्वापरे युगे ।&#xA;अन्ये कलियुगे नृणां युगरूपानुसारतः ॥ २२ ॥&#xA;कृतयुगे सत्ययुगे धर्म वक्ष्यमाणास्तपः प्रभृतयो ऽन्ये भित्रस्वरूपाः भिचचोदनाचोदितत्वाद्धर्मस्वरूपभेदे च शब्दान्तरादेरेव प्रयोजकत्वात् । तथैव त्रेतायां द्वापरे युगे कलियुगे चाऽन्ये तत्र हेतुमाह नृणां युगरूपा नुसारत इति । युगस्य कृतादेः रूपं स्वरूपं चतुः सहस्रवर्ष परिमितत्वं चतुश्चरणधर्माधिष्ठितत्वादि च तदनुसारतस्तदनुसरणेन ।&#xA;अयमभिसन्धिः चतुःसहस्रवर्षपरिमिते सत्ययुगे मनुष्याणां चतु- वर्षशतान्यायुर्भवति इतरे युगे त्रेतायुगादिषु एकैकस सन्यनेष्वे केऋश- तन्यूनमायुर्भवति तथा कृतयुगे धर्मप्राबल्यादारोग्यादिसामर्थ्यमधिकम् । इतरेषु त्वधर्माभिभवात्सामर्थ्यन्यूनतेति । एवं च सति सर्वधर्मेषु सर्वयुग- साधारण्येन समानमधिकारं कथं मनुष्याणां चोदना ब्रूयात् सामर्थ्यरूपा- धिकारिविशेषणतारतम्यात् । सिद्धं चैतत्तृतीयेऽधिकरणे । यथाविनियोग- मधिकारसमर्थनात् ।&#xA;अत एव मनुनापि ।&#xA;चत्वार्याहुः सहस्राणि वर्षाणां तु कृतं&#xA;युगम् ।&#xA;तस्य तावच्छती सन्ध्या सन्ध्यांशश्च तथाविधः ॥&#xA;इतरेषु ससन्ध्येषु ससन्ध्यांशेषु च त्रिषु । एकापायेन वर्तन्ते सहस्राणि शतानि चेति सर्वयुगपरिमाणमभिधाय ।&#xA;चतुष्पात्सकला धर्मः सत्यं चैव कृते युगे । ना धर्मेणागमः कश्चिन्मनुष्याम्पतिवर्तते ॥ इतरेष्वागमाद्रुमः पादशस्त्ववरोपितः । चौरिकानृतमायाभिर्धर्मश्वापति पादश: ॥&#xA;咩&#xA;विद्वन्मनेाहराख्यव्याख्यासहिता ।&#xA;अरोगाः सर्वसिद्धार्थश्चतुर्वर्षशतायुषः । कृतत्रेतादिषु स्वेषां वयो हुसति पादश: ॥ वेदोक्तमायुर्मत्यानामाशिषश्चैव कर्मणाम् । फलन्त्यनुयुगं लोके प्रभावश्च शरीरिणाम् ॥&#xA;१०&#xA;इत्यन्तेनाधिकारिविशेषणानां सामर्थ्यादीनां तारतम्यं प्रतिपादय&#xA;अन्ये कृतयुगे धर्मस्त्रेतायां द्वापरे परे ।&#xA;अन्ये कलियुगे नृणा युगहासानुरूपतः ॥ इति स्पष्टमेवोपसंहृतम् ।&#xA;तथैोपकायनो ऽपि&#xA;श्रुतिश्च शैौचमाचारः प्रतिकालं विभिदाते ।&#xA;नाना धर्मः प्रवर्तन्ते मानवाना युगे युगे ॥ इति ।&#xA;यत्तु अन्यशब्दो न धर्मस्वरूपान्यत्वऽपरोऽपि तु प्रकारान्य- स्वपरो ऽन्यथाधर्मप्रमाणचोदनानामपि प्रतियुगं भेदापत्तेः । न हीयं चोदना कृते ऽध्येतव्या इयं त्रेतायामिति व्यवस्थापकं कि चिदस्तीति तच्चिन्त्यम् मनुगौतमशङ्खलिखितपराशरवचनानुमितचोदनानां स्वरूपभेदभिवानां &amp;ldquo;कृते तु मानवा&amp;rdquo; इत्यादिवाक्येन प्रतियुगं व्यवस्थायाः प्रत्यक्षसिद्धत्वात् ।&#xA;यश्चात्र प्रकारान्यत्वं दृष्टान्तः । एकस्याप्यग्निहोत्रस्य सायम्प्रातः कालभेदेन ऋतं त्वा सत्येन परिषिञ्चामीति सायं परिषिञ्चति सत्य स्वर्तन परिषिञ्चामीति प्रातरित्यनुष्ठानप्रकारभेददर्शनं सेो ऽपि विषमः । म एको धर्मः तपःप्रभृतिभिः प्रकारैर्भिदात दति शक्य वक्तुं शब्दान्तर- न्यायेन यागदान होमबत्तस्य भिवस्वरूपत्वात् । अग्निहोत्रे तु भेदकप्रमां- णाभावेन विधिनैवैकत्वावगमात् प्रकारे भेदचोदनानामपि युगभेदेन भेदापत्तिश्व तुल्येवेत्यास्ता तावत् । तस्माद्वर्मस्वरूपभेद एव वाक्यार्थ इति ।&#xA;प्रतिज्ञातं धर्मस्वरूपभेदमुदाहरति ।&#xA;तपः परं कृतयुगे त्रेतायां ज्ञानमुच्यते । द्वापरे यज्ञमेवाहुदीनमेव कलौ युगे ॥ २३ ॥&#xA;૧&#xA;पराशर स्मृति:&#xA;[ अध्या०.१&#xA;तपसन्ताप इत्यस्माद्धातोर्निष्पत्वेन तपः शब्देन मुख्यवृत्त्या कच- न्द्रायणादिभिर्देहशोषणमेवोच्यते । तदुक्त स्कान्दे&#xA;वेदोक्तेन प्रकारेण कृचान्द्रायणादिभिः । शरीरशेषणं यत्तत्सप इत्युच्यते बुधैरिति ॥&#xA;यद्यपि,&#xA;कोऽहं मातः कथं केन संसारं प्रतिपचवान् । इत्यभिध्यानमर्थज्ञास्तपः शंसन्ति पण्डिताः ॥ तपस्त्वाधर्मवर्तित्वं शौचं सङ्करवर्तनम्&#xA;1&#xA;एतत् खलु वा वै तप इत्याहुर्यः स्व ददातीत्यादिस्कान्दव्यासत्रु- तिवाक्यैज्ञानयज्ञदानानामपि तपस्त्व गम्यते तथा ऽप्यच ब्राह्मणपरित्रा- जकन्यायेन तदितरविषयस्तपः शब्द इति । परमत्यायाससाध्यं कठिनमि- त्यभिलषितफलसाधनं कृतयुगे सत्ययुगे तथा त्रेतायुगे ज्ञानं बाह्मेन्द्रियवृ. त्तिनिरोधेनात्मदर्शनं परमुच्यते !&#xA;(c)&#xA;यद्यपि धर्मभेदनिरूपणप्रस्तावे ज्ञानोपन्यासो न युक्तस्तथा ऽप्ययं परमो धर्मो योगेनात्मदर्शनमिति&amp;rdquo; योगिवाक्येनात्मज्ञानस्या ऽपि परमधर्मत्वप्रतिपादनाव विरोधः । द्वापरे यज्ञमेव ज्योतिष्टोमादिक पर- माहुः | कलौ युगे दानमेव देशे काले उपायेन श्रद्धया द्रव्यस्य पात्र प्रतिपादनमेव परमाहुः ।&#xA;पराशरः&#xA;तदाह मनुः&#xA;तपः परं कृतयुगे त्रेतायां ज्ञानमुच्यते ।&#xA;द्वापरे यज्ञमेवाहुदानमेक कलौ युगे । इति ।&#xA;परत्वं चाल्पस्य कृतयुगीयदानफलसाधकत्वेन । सदाह बृहत्प-&#xA;शते तु या कृते दत्ते फलाप्तिः पुरुषस्य सा ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
