<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;गङ्गाराम-महा-निबन्धः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/nibandhaH/gangArAma-mahA-nibandhaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;गङ्गाराम-महा-निबन्धः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/nibandhaH/gangArAma-mahA-nibandhaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>म्लेच्छीकृ(भू)तानां शुद्धिव्यवस्था</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/nibandhaH/gangArAma-mahA-nibandhaH/mlechChIkRtAnAM_shuddhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/nibandhaH/gangArAma-mahA-nibandhaH/mlechChIkRtAnAM_shuddhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;NA NA NA NAA N N N N A N&#xA;॥ श्रीदधिमथी जयति ॥&#xA;म्लेच्छीकृ(भू)तानां शुद्धिव्यवस्था ।&#xA;श्रीमन्महाराजाधिराजजम्बूकश्मीराद्यनेक देशाधीशप्रभु- वरश्रीरणवीरसिंहाज्ञतसारस्वतपण्डितोपना- मदेवीदत्तसुतक विगङ्गारामसंगृहीतजम्बूम- द्रितधर्मशास्त्रमहानिबन्धान्तर्गतप्रायश्चित्त- मागे ५४-७७ पृष्ठेषूपलब्धा, विदुषां संमति झो&#xA;लवपुरीय प्राच्यविद्यालयप्रधानाध्यापक महामहो&#xA;Ex&#xA;पाध्यायदाधिमथपण्डितशिवदत्तशर्मणा संशोध्य&#xA;मुम्बय्यां&#xA;( खेतवाडी ७ वीं गली खम्बाटा लैन ) श्रीवेङ्कटेश्वर-स्टीम् - मुद्रणयन्त्रालये मुद्रापयित्वा प्रकाशिता ।&#xA;संवत् १९६९, शके १८३४.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीदधिमथी जयति ।&#xA;काश्मीरजम्बूतिब्बतादिनानादेशाधिपतिनास्तिक्य-&#xA;मूलोत्पाटक महाराजाधिराजश्रीयुतरणवीरसिंह- कारितधर्मशास्त्रसंग्रहान्तर्गतप्रायश्चित्तभागे म्लेच्छीभूतानां&#xA;शुद्धिव्यवस्था ।&#xA;अथेदानीन्तनाः केचन जनाः प्रागतीव बलवद्भिर्भारतवर्षीयधर्माध्वविध्वं- सनाय कृतावतारैरिव म्लेच्छापसदैरकारणं बलादेव स्वकीयान्नभोजनेन स्वकन्यादि- संबन्धविधानेन चैवंविधेनान्येनापि सद्यः पातित्यहेतुना स्वैः साकं शयनासन- पानादिव्यवहारप्रवर्त्तनेनाऽवेशतया स्ववर्मात्प्रच्याविताजां तदात्वे तन्निदेशातिक्रमे सद्य एव सकलस्वान्वयनाशं निश्चित्य कालांतरसमुचितप्रायश्चित्ताचरणेन गुरुतर- दुरितनिष्कृतिसंभाषनया तथाविधायां गरीयस्यामापदि प्राणत्राणमेव परमं धर्म मन्यमानानां चिरं तेषां बलीयस्तया तेभ्यः स्वात्मानं मोचयितुमवकाशमन्ध्या पुत्रपौत्रादिपारम्पर्येण तथैवावस्थितानां तत एव च म्लेच्छीभूतानां विप्रक्षमिय- विट्शूद्राणां कुलेषु प्रसूता म्लेच्छा वा स्त्रां नास्तिकतां विविधरौरवादिनिरयसा- धनतया कुतश्चिदपि प्राग्भवीयसुकृतलेशपरिपाकोदितेन शिष्टवाक्यादिना दृढम&amp;ndash; वधार्य भृशमनुशयानाश्चेत् प्रणिपातमात्रपरितुष्टेभ्यो दीनजनानुकम्पया तदुद्धारायैव भगवता विधिना सृष्टेभ्यः स्वप्रार्थनाञ्जलिशताक्कष्टेभ्यः शिष्टेभ्यः कथंचिदपि साध्वनुष्टितेन प्रायश्चित्तादिना नरकतरणोपायं स्वोचितनिगमानुमतदेवतासमारा- धनाद्युपदेशं च वारं वारं प्रणिपत्य प्रार्थयेरन्, तर्हि ते कथंचिदपि नास्तिक्यतो मुक्तिं स्वोचिताचारांश्चोपदेष्टुमर्हा न वा ? । अर्हाश्चेत्कीदृशं प्रायश्चितं जन्मतः प्रभृत्याश्रितनास्तिक्य दोषमोषकं के च तदुचिता आचारा इति विमृश्यते ।&#xA;१ णिच्प्रकृत्यर्थमात्रे करणतयाऽन्वयाभिप्रायेण प्रयुक्तं भवेत ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
