<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;क्रिया-निश्चयः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;क्रिया-निश्चयः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Apr 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>अभिनयः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/abhinayaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/abhinayaH/</guid>
      <description>उद्देशाः देवताभिनयेन तदावेशो ऽनुभूतिश् च। देवकथाबोधनम् अज्ञेभ्यः। लोकानां सुरञ्जनम्. उदाहरणानि नेवार-वज्राचार्य-चर्य-नृत्त्यम् - वज्रपाणिर् अत्र , पञ्चकपालधार्य् अत्र । अङ्गानि आभरणानि, अलङ्कारः मुखभावाः मुद्राः करणानि नृत्तम् गीतम् सवाद्यम् नृत्तदर्श्नम् </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अभिवादनम् आशीर्वादश्च</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/abhivAdanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/abhivAdanam/</guid>
      <description> आराधनम् इच्छाम् उक्त्वा अक्षतान् दत्त्वा यथोचितम् गोत्रप्रवरवचनैस् साकम् अभिवाद्य नमस्कारः साष्टाङ्गम् पादस्पर्शेन वा भूस्पर्शेन वा द्विः (अनन्तास् सन्तु नमस्कारा न इति भावः) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कर्मावलिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/karmAvaliH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/karmAvaliH/</guid>
      <description>नित्यम् प्रातः जागृतिः विधि-हेतुस्मरणम् उत्थाने मन्त्र-वचनम् तमोवर्जनाय, रजोवर्धनाय च कालः सूर्योदयात् प्राक्। करदर्शनम् कराग्रे वसते लक्ष्मी ॰ भूस्पर्शः समुद्रवसने देवि पर्वतस्तनमण्डले॰ शुद्धिः दन्तधावनम् आयुर्बलं यशो वर्चः प्रजाः पशून् वसूनि च । ब्रह्म प्रज्ञां च मेधां च त्वन्नो देहि वनस्पते ॥ १६ गण्डूषाः, द्विः आचमनम् च केचिदिच्छन्ति। मलनिष्कासनादिकम् स्नानम् आचरणम् संस्काराणां पुनरुज्जीवनं तिलकधरणेन साकम् देव-ऋषि-पितृ-तर्पणम्। ब्रह्मयज्ञः सन्ध्यावन्दनम् औपासनम् मन्त्रमूर्ति-वन्दनम् तदन्तर्गतत्वेन समन्त्रको योगासनौर् नमस्कारः सायम् हेतुस्मरणम् सायंकाले बहुवारं उर्जाक्षयो दृश्यते। सन्ध्यावन्दनम् औपासनम् / स्थालीपाकः वैश्वदेवम् सर्पबलिस् तदृतौ पाक्षिकम् स्थालीपाकः मासि श्राद्धम् मासिकम् सहस्रगायत्रिजपेन ध्यानम्। आब्दिकम् उपाकर्म उत्सर्जनम् आग्रायणम् ईशानबलिर् अपीति केचित् अष्टका अन्वष्टका पौराणिक+उत्सव+आचरणम् साधारणकर्माणि पौराणिक-कथा-स्मरणम्, तेन सद्भावचोदनम्।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तर्पणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/tarpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/tarpaNam/</guid>
      <description>हेतुः - पैत्त्रम् दैवं आर्षम् आराधनम्
सामान्यविधिः कृत-स्नानेन द्रव-वस्त्र-धृतेन आचमनं। सङ्कल्पः निश्चितक्षेत्रे हस्तभागे च तीर्थक्षेपः प्रायः ओदनादिना सह कुक्कुटासनधारणं। भावनम् स्वाहाकारे तर्पणे च देवतादृष्टिः दैवम् हस्ताग्रतस् तीर्थक्षेपः। (देवतीर्थम्) यज्ञोपवीतम् उपवीतौ कुक्कुटासनधारणं। ॐ केशवं तर्पयामि। ॐ नारायणं तर्पयामि। ॐ माधवं तर्पयामि। ॐ गोविन्दं तर्पयामि। ॐ विष्णुं तर्पयामि। ॐ मधुसूदनं तर्पयामि। ॐ त्रिविक्रमं तर्पयामि। ॐ वामनं तर्पयामि। ॐ श्रीधरं तर्पयामि। ॐ हृषिकेशं तर्पयामि। ॐ पद्मनाभं तर्पयामि। ॐ दामोदरं तर्पयामि। पैत्रम् अङ्गुष्टप्रदेशात् तीर्थक्षेपः (पितृतीर्थम्) यज्ञोपवीतं प्राचीनवीतौ आर्षम् अनामिकातलात् तीर्थक्षेपः (आर्षतीर्थम्) यज्ञोपवीतं मालावत् ऋषितर्पणम्। वेदतर्पणम्। शास्त्रतर्पणम्। काण्डऋषितर्पणम्। काण्डऋषयः यजुर्वेद-काण्डऋषयः प्रजापतिः, सोमः, अज्ञिः, विश्वे देवाः, ब्रह्मा स्वयम्भूः, सदसस्पतिः।। औपनिषद ऋषयः - साम्हिती-देवताः, यज्ञिकी-देवताः, वारुणी-देवताः,। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नित्यकर्मसूचिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/nitya-karma-sUchiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/nitya-karma-sUchiH/</guid>
      <description>साधारणैर् उपनीतैः नित्यम् सन्ध्यावन्दनम् ब्रह्मयज्ञः याजुषो अत्र प्रदर्शितः। आपस्तम्बीये गृह्यसूत्रेटीकायाम् अत्र। अन्यकर्माणि परिषेचनम् अत्र निरूपितम्। पितृयज्ञः मनुष्ययज्ञः वार्षिकम् अध्ययनमध्यापनं वा क्रियमाणञ्चेत् - अध्याय+उत्सर्जनम् उपाकर्म च ब्रह्मचारिणा समिदाधानम् याजुषम् अत्र प्रदर्शितम्। ऋक्शाखाया अत्र प्रदर्शितम्। विवरणम् अत्र। एकाग्निभिः सूचयः अत्र। सङ्ग्रहो ऽत्र। नित्यम् औपासनहोमः भोजनम् धर्मसूत्रे अत्र, अत्र। २ प्राणाग्निहोत्रम् यावत्तृप्ति न भोक्तव्यम्। वैश्वदेवम्, ५ महायज्ञाः पाक्षिक-कर्माणि आयुर्वर्धनम्। पर्वसु+उपवासः धर्मसूत्रे अत्र, अत्र। सकृद् भोजनम् अप्य् उपवासः। स्थालीपाकः सर्पबलिः। तत्रैव श्रावणी, मार्गशीर्षी च। मासिश्राद्धम् वार्षिकम् विवाह-नक्षत्रे व्रतं हरदत्तमते आपस्तम्ब-गृह्य-सूत्रेऽत्र। धर्मसूत्रे अत्र, अत्र। आग्रयण-स्थालीपाकः ईशानबलिः अष्टका आहिताग्निभिः अन्यत्रोक्तम्। पौराणिक-तान्त्रिक-समाचरणानि सङ्ग्रहो ऽत्र। कृष्णजन्माष्टमी सिंहमासे कृष्णपक्षे ऽष्टम्यां रोहिणीनक्षत्रयोग इति वैष्णवाः। तत्र गोविन्दाचार्यो ऽत्र। दुर्गापूजा English intro here.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मङ्गलारतिः सुमङ्गलीभिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/mangalAratiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/mangalAratiH/</guid>
      <description> स्थालिकायां कुङ्कुम-मिश्रितं जलम्, तन्मध्ये दीपम् सुमङ्गलीप्रमुखैर् गृहीतया स्थालिकया सार्धम् आरतिः सन्दर्भोचित-प्राकृत-गानं ताभिः स्वमुखदर्शनम् आरतीजले, भावयित्वा रक्तिमानं शत्रुरक्तम्। दक्षिणा-रूपेण नाण्यदानम् दक्षिणाग्रहणम्, तदर्थम्-अभ्यर्थनम् अपि हास्येन अन्ते वृक्षमूले तज्-जलस्य निष्कासनम् </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>योगाभ्यासः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/yogAbhyAsaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/yogAbhyAsaH/</guid>
      <description>Building daily yogAsana practice Can learn from a teacher, videos or books - whatever suits you, desire to learn is most important. More importantly, you will learn from your long-term experience to suit your particular needs, ability and schedule. Whatever you learn, practice daily. If you can spare 15 minutes, come up with a variegated sequence of Asana-s which will last that time and which suits your body and mind - then go through it daily, making changes/ tuning as needed.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रजस्वला-नियमः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/rajasvalA-niyamaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/rajasvalA-niyamaH/</guid>
      <description>कालः रोगजन्यरजोऽनुवृत्तौ तु नास्त्यशुद्धिः ॥
आद्वादशाहान्नारीणां मूत्रवच्छौचमिष्यते ।
आष्टादशाहात् स्नानं स्यात् त्रिरात्रं परतोऽशुचिः ॥
त्रियामाया रात्रेर् अन्तिम-यामे रजः प्रारब्धे,
न सा रात्रिर् गण्यते द्राविडेषु।
मिताक्षरायां तु गण्यते।
निषेधाः आधुनिककाले रजस्वलास् स्नान्ति,
कार्यार्थं यन्ति बहिः … - नैवम् पुरा।
यदि शक्यं तदर्थं शौचालयभेदादि कल्पयेत्।
तथापि -
न पचेत,
न देवपितृकर्माणि कुर्यात्,
नोपनीतैस् सह भाषेत स्पृशेद् वा।
अनिवार्यतया तु भाषणं स्यात्।
चतुर्थ-दिने तदा (सङ्गवे) स्नानम्, स्पर्शयोग्यता च।
गृहस्य सम्प्रोक्षणम् (शुद्धिपुण्याहम् वा) अपि कुर्वन्ति सर्वत्र चलितम् इति।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
