<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;पूजा on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/pUjA/</link>
    <description>Recent content in &#43;पूजा on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Apr 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/pUjA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>मूर्तौ पूजा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/pUjA/kramaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/pUjA/kramaH/</guid>
      <description>कारणम् सेवया सह भक्तिभावना वर्धते, तेन च मन्त्रमयमुर्तेश् शक्तिः। हृद्यागः भूतशुद्धिः मनःसंस्कारः मन्त्र-जपेन देवप्राप्तिः स्वशरीरे। अन्तः सुपूजितस्य देवस्य जाज्वल्यमानस्य +आत्मानो दिदृक्षां तर्पयितुम् बाह्ययागे ऽनुवर्तेत। बाह्य-यागः सामग्र्य्-आवलिः (पञ्च)पात्राणि तोयम् दीपः (अगरु)धूपम् आरतिदीपम् - कर्पूरः गन्धः हरिद्र-कुङ्कुमादि-मङ्गलद्रव्याणि वस्त्रम् उपवीतम् ताम्बूलम् नैवेद्यम् आहारः अक्षताः पूर्वाङ्गम् द्रव्यादेः संस्कारः शरीर-व्यवस्था दर्भकूर्चे वा मूर्तौ वा कलशे वा अग्निज्वालायाम् वा अन्यद्रव्ये विघ्न-शान्तिः प्राणप्रतिष्ठापनम् आवहनम् प्राणप्रतिष्ठा अमुकदेवस्य प्राण इह प्राणः। जीव इह स्थितः।
सर्वेन्द्रियाणि वाङ्मनस्त्वक्-चक्षुः-श्रोत्र-जिह्वाघ्राण-प्राणापानव्यानोदानसमानाः
इहैवागत्य सुखं चिरं तिष्ठन्तु स्वाहा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सामूहिक-देवालये</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/pUjA/sAmUhika-devAlaye/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/pUjA/sAmUhika-devAlaye/</guid>
      <description>उद्देशः देवालया नित्यपूजादिभिः परिपुष्टाः प्रदेशे देवसान्निध्यं कल्पयन्ति। भक्तादिभिः काम्यपूजादयो ऽमुख्याः। न तावत् प्रोत्साहनीया - नित्यपूजादिभ्यो ऽर्चकध्यानापकर्षणात्। देवदर्शनप्राप्तिर् (विशिष्ट्य नित्यपूजोत्सवाद्य्-अवसरे) एव भक्तानाम् उत्तमो लाभः। देवालय-चयनम् विधिज्ञस् स्याद् अर्चकः जनसम्मर्दो मा भूत् प्रवेशः देवालयेषु शुद्धिः पालयितव्या। शास्त्रीयो ब्राह्मण-वेषो धरितव्यः। (तस्मात् विशेषः स्थानः प्राप्यते।) आन्तरिक-शुद्धिः च व्यवहारेष्व् आत्म-विश्वासः भूयात्। प्रदक्षिणा, देवस्थान-पर्यटनं। दिव्य-दर्शन-समये षोडश-उपचारेषु यथा-उचितं भागः वोढव्यः। अर्चक-प्रयोजनम् पुरोहित-उपयोगे यदुक्तम् स्थल-पुराणं ज्ञातव्यं। लेखनैः जनैः अव्यस्तैर् अर्चकैः सह च संभाषणैः प्रसादस्य च तीर्थस्य च श्रीपादयुक्तस्याः शठार्याः स्वीकृतिः। साष्टाङ्ग-नमस्काराः च। यावच्छक्यम् अर्चकस्य समीपं गत्वा तीर्थादेस् स्वीकृतिः - न वृथा स्यात् तच्छ्रमः। दक्षिणादानम् उपचाराद् अनन्तरं आरति-स्वीकृति-समये अर्चकेभ्य उदारं दक्षिणा-दानम्। विशिष्ट-अर्चनव्यवस्था Arcana simply means the worship done to the deity.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
