<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;तात्कालिक-संस्कारः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/tAtkAlika-saMskAraH/</link>
    <description>Recent content in &#43;तात्कालिक-संस्कारः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/tAtkAlika-saMskAraH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>द्रव्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/tAtkAlika-saMskAraH/dravyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/tAtkAlika-saMskAraH/dravyam/</guid>
      <description>विशिष्ट-मन्त्राभावे आराध्यदेवता-मूलमन्त्रं प्रयुञ्जीयात्।
वीक्षणम् मूल-मन्त्रेण निरीक्ष्य।
संमर्शः पवित्रपाणिना
द्रव-संस्कारः जलस्य घृतस्य …
उत्पवनम् विधयः पवित्रदर्भौ हस्ताभ्यां गृहीत्वा त्रिः समीपतो दूरं चालय पात्रे पवित्रमन्तर्धाय, अप आसिच्य, उदगग्राभ्यां पवित्राभ्यां त्रिः प्रागुत्पूय जल-संस्कारः गङ्गे च यमुने चैव ॰ इति सुरभि-मुद्रां दर्शयेद् ओंकारेण सह। भिन्न-पात्राणि पूरयेत्। भिन्नजलेषु विशिष्टद्रव्याणां मिश्रणम् (स्नानीये औषधिः काचित्… इत्यादि)। &amp;lsquo;ॐ नमो नारायणाय&amp;rsquo; सदृशं दैव-मन्त्रं उच्चर्य &amp;lsquo;अर्घ्यं परिकल्पयामि&amp;rsquo; सदृशं वाक्यं वदन् सर्वान् पात्रान् पूरयेत्। &amp;lsquo;ॐ यं वायवे नमः, शोषयामि&amp;rsquo; इति वदन् दक्षिण-हस्ते वायु-अक्षरं लिखित्वा पात्राणां उपरि प्रसारयेत्। तथैवा ऽग्निं स्मरन् दाहनं कुर्यात्। जलेन प्रकाराः प्रोक्षणम् उत्तानहस्तेन। अभ्युक्षणम् न्यञ्चिहस्तेन हुम् इति कवचमन्त्रेणाभ्युक्षणम् अवोक्षणम् पार्श्वहस्तेन - यथा &amp;ldquo;अदितेऽनुमन्यस्व&amp;rdquo; इत्यादौ मार्जनम् कूर्चेनापि प्रोक्षणे मन्त्राः &amp;ldquo;ॐ दधिक्राव्णो अकारिषं&amp;rdquo; इत्यादि आपो हि ष्ठा इत्यादि न्यासं - सिन्धूद्विपः ऋषिः देवी गयत्री छन्दः, आपो देवता। &amp;ldquo;यस्य क्षयाय जिन्वथ&amp;rdquo; वचनान्ते पादप्रोक्षणं। &amp;lsquo;ॐ भूर्भुवः स्वः॥&amp;rsquo; इति, भूर्वभुवस्वसुवरोम् इति वा मूलमन्त्रेण वा मार्जने मन्त्राः प्रोक्षणे यथा हिरण्यवर्णाः &amp;ldquo;येन देवाः पवित्रेण आत्मानं पुनते सदा||तेनसहस्रधारेण पावमान्यःपुनंतुमा||&amp;rdquo; इति पावमानीः वदति। दिक्षु ऐशान्यां बहिर्देशे अरिष्टनिरसनमस्तु। प्राच्यां दिशि देवा ऋत्विजो मार्जयन्ताम्। दक्षिणायाम् दिशि मासाः पितरो मार्जयन्ताम्। प्रतीच्यां दिशि गृहाः पशवो मार्जयन्ताम्। उदीच्यां दिश्य् आप ओषधयो वनस्पतयो मार्जयन्ताम्। ऊर्ध्वायाम् दिशि यज्ञः संवत्सरो यज्ञपतिर् मार्जयन्ताम्। दर्भैः मार्जनम् - विशिष्य यज्ञायुधानाम् दर्भैस् ताडनम् (त्रिः) फट् इत्यस्त्रमन्त्रेण</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्थलम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/tAtkAlika-saMskAraH/sthalam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/tAtkAlika-saMskAraH/sthalam/</guid>
      <description>चयनम् अग्न्यागारनिर्माणे हयखुरचिह्नितभूमिः। (तेन-आर्य-वर्त्म-स्मरणम्) दर्भेष्व् आसनम् (तेन-आर्य-वर्त्म-स्मरणम्) आसनम् आसन-स्थलस्य प्रोक्षणं। न्यासः - पृथिव्यामेरु-पृष्ठः ऋषिः, सुतलं छन्दः, श्री कूर्मो देवता। &amp;lsquo;पृथ्वी त्वया धृताः लोकाः। देवी त्वं विष्णुना धृता। त्वं च धारय मां देवी, पवित्रं कुरु च आसनम्।&amp;rsquo;
नित्यहोम+आगारः शुचौदेशे दक्षिणाप्रवणे श्राद्धागारम्। सर्वतः परिश्रितमुदग्-द्वारम्। तस्य पूर्वोत्तरे देशे अग्निरौपासनः । तस्य दक्षिणतः पिण्डदानार्थ स्थण्डिलम् । तस्य दक्षिणतः उदङ्मुखाः पित्रार्थाः। पश्चात्प्राङ्मुखाः देवार्थाः। पात्रादि-नाना-द्रव्य-स्थापनाय दर्भ-तल्प-कल्पनम्। पीठ-संस्करः दिक्ष्व् अक्षतार्पणेन नमोवचनेन च साकं दिक्पालपूजा</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
