<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;उत्सवाः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/utsavAH/</link>
    <description>Recent content in &#43;उत्सवाः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Sep 2004 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/utsavAH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>उल्कादानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/utsavAH/ulkAdAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/utsavAH/ulkAdAnam/</guid>
      <description>History Pre-gunpowder &amp;ldquo;उल्काहस्ता नराः कुर्युः पितॄणां मार्गदर्शनम्&amp;rdquo;. Ulkas were used to show pitRs the way back to pitRloka. pitRloka is known to be an area in the sky (eg: southern ecliptic hemisphere) since vedic times - so showing light high in the air is essential for showing the path. ulka-s then indicated burning torches/ objects held high up or thrown into the air. Might have looked like Agni Keli/ Fire Fight at the Kateel Durga Parameswari Temple in Mangalore, India, where hundreds of devotees hurl burning palm branches at each other.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चान्द्रमानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/utsavAH/chAndra-mAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/utsavAH/chAndra-mAnam/</guid>
      <description>आषाढमासः कर्णाटेषु बहुत्र प्रथमविवाहवर्षे श्वश्रु-स्नुषयोर् वियोगं कल्पयन्ति - यथापेक्षं स्नुषाया अन्यत्र प्रेषणेन। श्रावणमासः कर्णाटेषु शनिवासरेषु दासप्पजनाः पुण्ड्रधारिणः भिक्षां चरित्वा विष्णुपूजां कुर्वन्ति। एवम् एव बहवस् स्मार्तब्राह्मणाः - पुत्रोत्पत्तिं यावद् विशिष्य। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>द्राविडमानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/utsavAH/drAviDa-mAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/vishvAsaH/kriyA-nishchayaH/utsavAH/drAviDa-mAnam/</guid>
      <description>द्राविडकालमानं सौरम्।
आडि (आषाढ) अत्र शुक्रवासरेषु हॆब्बार्श्रीवैष्णवाश् शुष्कपिष्टेन गुडं घृतं च मिश्रयित्वा तस्मिन् दीपं ज्वालयित्वा विष्णवे निवेदयन्ति। अन्ये द्राविडाश् श्रीवैष्णवा दुग्धे गुडं एलाय्चिं च मिश्रयित्वा निवेदयन्ति।
तस्मिन् मध्यमशनिवासरे &amp;ldquo;तिरुवाडिपूरम्&amp;rdquo; इत्य् आण्डाळ्-गोदा-देव्या अवतारदिनम् आचर्यते। पुरट्टासि हॆब्बार्-श्रीवैष्णवा श्रीवत्सगोत्रोद्भवा अस्मिन् मासे शनिवासरेषु रजतपात्रचषकहस्ता ब्राह्मणगृहेभ्यस् तण्डुलानि याचित्वा ऽऽनीय, जले निमज्य मृदूकृत्य, पिष्ट्वा, तस्मिन् दीपं ज्वालयित्वा विष्णवे निवेदयन्ति। अन्यगोत्रेषु प्रायेण न वर्तत इदं याचनम्।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
