<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;० on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/nibandhaH/shUdra-dharmaH/shUdra-kamalAkaraH/0/</link>
    <description>Recent content in &#43;० on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/nibandhaH/shUdra-dharmaH/shUdra-kamalAkaraH/0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ पहिल्या आवृत्तीची प्रस्तावना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/nibandhaH/shUdra-dharmaH/shUdra-kamalAkaraH/0/01_pahilyA_AvRttIchI_prastAvanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/nibandhaH/shUdra-dharmaH/shUdra-kamalAkaraH/0/01_pahilyA_AvRttIchI_prastAvanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;mdash; - न जातु कामान्न भयान्न लोभाद्धर्मं त्यजेज्जीवितस्यापि हेतोः ।&#xA;धर्मो नित्यः सुखदुःखे त्वनित्ये जीवो नित्यो हेतुरस्य त्वनित्यः ॥१॥ सांप्रतकालीं आपल्या देशांत विद्येचा दिवसानुदिवस विशेष फैलाव होत असल्या कारणानें ज्ञानाची वृद्धि होत आहे. त्यामुळें ज्ञानाचे अंकुर वाढत जात असून लौकिक व शास्त्रीय विषयांचा शोध करण्याकडे कित्येक सुशिक्षित लोकांचे लक्ष लागलें आहे. ही गोष्ट मोठी अभिनंदनीय आहे. आणि यावरून भावी उत्तम स्थितीचें अनुमान साहजिक होतें. आतां या सर्व गोष्टींला आपल्या देशांत छापण्याची कला प्रसृत होऊन तिच्या सुलभतेने निरनिराळ्या विषयांचे जे अनेक ग्रंथ छापून प्रसिद्ध होत आहेत हें एक कारण आहे. याविषयीं एका कवीनें असें मटलें आहे की-&amp;quot; ज्या देशांत ग्रंथ बहुत असतील, व जेथे त्यांचे मर्म जाणणारे विपुल असतील तेथें विद्या नृत्य करतात. तो देश प्रगोपक्षांही अधिक होय. कारण, स्वर्गांत याचा लाभ होत नाहीं यामुळे कित्येक देवानीं लोकांतरांत जाऊन त्याचा लाभ घेतला आहे.&amp;quot; ____ अस्तु. याप्रमाणे ज्ञानादिकांचा लाभ करून देणा-या उत्तम ग्रन्थांचें परिशीलन करणे&#xA;हें अत्यावश्यक आहे.&#xA;सांप्रत लौकिकविषयांचे ज्ञान होण्यास साधनीभूत असे ग्रंथ बहुत होत आहेत व शास्त्रीय विषयांचीही देशभाषेंत भाषांतरे होत आहेत, परंतु पारलौकिक सुखप्राप्तीचें परम साधन जो धर्म तत्प्रतिपादक शास्त्राचें ज्ञान होणें हें अत्यावश्यक आहे. याकरितां धर्मशास्त्रीय ग्रंथांचीं देशभाषेंत भाषांतरे झालीं पाहिजेत. त्याप्रमाणें काही पुस्तकें प्रसिद्ध झालीं आहेत. थोड्या दिवसांपूर्वी सर्वमान्य धर्मसिंधु नांवाच्या ग्रंथाचें मराठी भाषांतर आम्हीं प्रसिद्ध केले, त्या वेळेस कित्येक हिनेच्छुंनी शूद्रकमलाकर याचेंही भाषांतर करण्याविषयीं सुचविलें. त्याअन्वयें आम्हीं प्रसिद्ध महापंडित कमलाकरभट्ट यांनी केलेल्या शुद्रकमलाकर अथवा शूद्रधर्मतत्त्वप्रकाश याचें मराठी भाषांतर करवून वाचकांस सादर केले आहे. आतां या ग्रंथापासून उपयोग कितपत होईल हा निर्णय करण्याचे काम सुज्ञ वाचकांवर अवलंबून आहे.&#xA;हे भाषांतर आम्हीं वे. शा. रा. रा. वामनशास्त्री इस्लामपूरकर यांजकडून करविलें आहे.&#xA;जावजी दादाजी.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ उपोद्घात</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/nibandhaH/shUdra-dharmaH/shUdra-kamalAkaraH/0/02_upodghAta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/nibandhaH/shUdra-dharmaH/shUdra-kamalAkaraH/0/02_upodghAta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;हा ग्रंथ श्री काशी येथे राहणारा महापंडित कमलाकरभट्ट यानें केला आहे. ह्या पंडितांचे इतिवृत्त आम्हास जें कांहीं उपलब्ध झाले आहे, तें खालीं लिहिल्याप्रमाणें: __ पूर्वी दक्षिण देशांत पैठण नांवाच्या शहरांत गोविंदभट्ट नांवाचा ऋग्वेदी देशस्थ ब्राह्मण राहत होता. हा मोठा विद्वान् असून सदाचारसंपन्न होता. त्याला रामेश्वर भट्ट नांवाचा मुलगा झाला. तोही महापंडित असून सदाचारसंपन्न होता. त्याचें बरेंच वय झालें, तथापि याला संतति झाली नाहीं. त्यामुळें कांहीं वैराग्य उत्पन्न होऊन कांही दिवस काशीवास करावा म्हणून सकुटुंब तो काशीयात्रेस गेला. तेथें नेहमीं अनेक विद्वानांचा सहवास, श्रीभागीरथीचें स्नान, श्रीविश्वेश्वराचें दर्शन इत्यादि प्रतिदिवशीं घडत होतें यामुळें त्याचें अंतःकरण तेथेंच रमलें. काही दिवसांनी त्याला असें वाटलें की, आतां हें क्षेत्र सोडून कोठें जाऊं नये. आणखी आपणाला घरीं जाऊन तरी काय कर्तव्य आहे ? असे मनांत आणून काशीवास कारण्याचा संकल्प करून तो तेथेंच राहिला. ___ रामेश्वरभट्ट हा मूळपासून श्रीरामचंद्राचा उपासक होता. दिवसानुदिवस त्याचा तो मार्ग अत्यंत सुदृढ होत चालला होता. इतक्यांत श्रीरामाच्या कृपेनें म्हणा अथवा काही प्रारब्धयोगानें म्हणा, त्याला म्हातारपणांत नारायणभट्ट नांवाचा एक गुणवान् पुत्र झाला. त्याची कीर्ति वर्णन करावी तितकी थोडीच. नारायणभट्टानें मोठी विद्या संपादन केली होती, यामुळे त्याची कीर्ति अद्यापि सर्व पृथ्वीवर प्रसृत आहेच; पण त्याच्या अंगी विनय, दाक्षिण्य, दया इत्यादि जे गुण होते त्यांहींकरून त्यावेळचे लोक असें म्हणत असत कीं,-पूर्वी रामावतारीं दशरथ राजाला वृद्धपणी रामचंद्रापासून काही सौखय मिळालें नाहीं, तें त्यास द्यावें म्हणून रामेश्वरभट्ट हाच कोणी एक दशरथराना व त्याचे पोटीं वैदिकधर्मस्थापनार्थ हा नारायणभट्टनांवानें साक्षात् रामचंद्रच अवतीर्ण झाला आहे. याविषयी निर्णयसिंधूच्या प्रारंभी कमलाकरभट्टानें असें मटलें आहे की,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ विषयाः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/nibandhaH/shUdra-dharmaH/shUdra-kamalAkaraH/0/03_viShayAH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/dharmaH/nibandhaH/shUdra-dharmaH/shUdra-kamalAkaraH/0/03_viShayAH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पृष्ठ. विषय. प्रकरण १.&#xA;निष्क्रमणविधि. &amp;hellip;. &amp;hellip;. &amp;hellip;. शूद्राम्स कर्माधिकार. &amp;hellip;. &amp;hellip;.&#xA;उपवेशनप्रयोग. &amp;hellip;. &amp;hellip;. मन्त्रदीक्षाधिकार. &amp;hellip;. &amp;hellip;. &amp;hellip;..&#xA;अन्नप्राशनप्रयोग&amp;hellip;.. &amp;hellip;. देवस्थापनाधिकार&amp;hellip;. &amp;hellip;. &amp;hellip;. ३२ वर्धापन अथवा अब्दपूर्तिप्रयोग. देवपूनाधिकार. &amp;hellip;. &amp;hellip;. ३४ चौल. &amp;hellip;. &amp;hellip;. व्रतें व उपवास इ० विषयी अधिकार. विद्यारम्भ&amp;hellip;.. &amp;hellip;. &amp;hellip;..&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०३ शूद्राचे संस्कार. &amp;hellip;. &amp;hellip;. छुरिकाबन्धन. &amp;hellip;. &amp;hellip;. .. १०४ पञ्चमहायज्ञ. &amp;hellip;. &amp;hellip;. &amp;hellip;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;५१ विवाहविचार. &amp;hellip;. &amp;hellip;. शूद्राचा श्राद्धनिर्णय. &amp;hellip;.&#xA;प्रकरण पवित्रधारणाचा विचार. &amp;hellip;. ५८ शूद्राचे प्रातःकृत्य. मण्डलविचार. &amp;hellip;. &amp;hellip;.&#xA;आचमनविधि. शूद्राम्स तिलकविधि. &amp;hellip;. दन्तधावन&amp;hellip;.. &amp;hellip;. तप्तमुद्रादिधारण. &amp;hellip;. &amp;hellip;.&#xA;स्नान. &amp;hellip;. &amp;hellip;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
