<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;व्यवहारः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRti-chandrikA/Text/vyavahAraH/</link>
    <description>Recent content in &#43;व्यवहारः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRti-chandrikA/Text/vyavahAraH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>विषयानुक्रमणिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRti-chandrikA/Text/vyavahAraH/viShayAnukramaNikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRti-chandrikA/Text/vyavahAraH/viShayAnukramaNikA/</guid>
      <description>भागः १ १	व्यवहारस्वरूपनिरूपणम् २	अष्टादशपदनिरूपणम् ३	व्यवहारभेदाः ४	निर्णेतृनिर्णयः ५	धर्मस्थाने अवस्थानम् ६	व्यवहारदर्शनविधिः ७	आसेधविधिः ८	व्यवहारदर्शनोपक्रमः ९	प्रतिज्ञापादः १०	उत्तरपादः ११	विवादविषयवचनानि १२	प्रत्याकलितपादः १३	क्रियापादः १४	लेख्यनिरूपणम् १५	लेख्यपरीक्षा १६	भुक्तिनिूपणम् १७	साक्षिलक्षणानि १८	साक्षिभेदाः १९	असक्षिभेदाः २०	साक्ष्युद्भावनम् २१	साक्षिपरीक्षा २२	साक्ष्यनुयोजनविधिः २३	साक्ष्यप्रश्नविधिः २४	सक्ष्यवादविधिः २५	साक्षिवचोविषयवचनानि २६	साक्षिविषयवचनानि २७	असाक्षिप्रत्ययाः २८	दिव्यनिरूपणम् २९	अभियोगाल्पत्वमहत्त्वज्ञानोपयोगिवचनानि ३०	धनपरिमाणतो दिव्यव्यवस्था ३१	विवादिजात्यादितो दिव्यव्यवस्था ३२	ऋतुतो दिव्यव्यवस्था ३३	दिव्यदेशाः ३४	धटनिर्माणविधिः ३५	सर्वदिव्यसाधारणविधिः ३६	धटारोपणविधिः ३७	अग्निविधिः ३८	कोशविधिः ३९	तण्डुलविधिः ४०	तप्तमाषविधिः ४१	फालविधिः ४२	धर्मजदिव्यविधिः ४३	निर्णयादिकृत्यम् ४४	दण्डविषयवचनानि ४५	पुनर्न्यायः ४६	कृतनिवर्तनम् ४७	बालादिधनविषयवचनानि भागः २ १	ऋणादानाख्यं प्रथमं पदम् धनप्रयोगविधिः आधिप्रकरणम् निर्दोषधनिकस्याधिविषयाणि सदोषधनिकस्याधिविषयाणि आधेः स्वत्वध्वंसादिविषयाणि आधिसिद्धिविषयाणि आध्यादिविवादापनोदविषयाणि आधिमोचनविषयाणि प्रतिभूप्रकरणम् प्रतिभूभेदाः प्रतिभुवाम् असाधारणविधिः प्रतिभूपुत्रादीनां विधयः प्रतिभ्वादिदत्तप्रतिक्रियाविधयः वृद्धिप्रकरणम् वृद्धिभ्जेदाः वृद्धिपरिमाणनियमः अकृतवृद्धिविधयः अकृतवृद्ध्यपवादः वृद्धिग्रहणप्रतिषेधाः वृद्ध्युपरमावधिनिरूपणम् वृद्ध्युपरमापवादः अधमर्णप्रकरणम् ऋणप्रतिदानविधिः असमर्थाधर्मर्णविषयाणि ऋणग्रहणोपायः दुस्साधाधमर्णविषयाणि ऋणप्रतिदातृप्रकरणम् पुत्रविषयाणि पौत्रविषयाणि रिक्थग्राहादिविषयाणि कुटुम्बविषयाणि कुटुम्बजनविषयाणि परतन्त्रस्त्रीविषयाणि अतीतोत्तमर्णऋणापाकरणविषयाणि २	निक्षेपः निक्षेपादिस्थापनविधिः तस्य पालनविधिः सभ्यभूतग्रहीतृविषयाणि सभ्याभासग्रहीतृविषयाणि ग्रहीतृस्थापकादिकृत्यम् प्रत्यनन्तरे प्रत्यर्पणप्रतिषेधापवादः याचितान्वाहितविषयाणि ३	संभूयसमुत्थानम् संभूयकारिणां वणिजां विधयः संभूयकृषिकाणां विधयः संभूय शिल्पिनां विधयः संभूय ऋत्विजां विधयः सम्भूय नर्तकादीनां विधयः ४	दत्ताप्रदानिकम् अदेयविषयाणि देयविषयाणि दत्तविषयाणि अदत्तविषयाणि ५	अभ्युपेत्याशुश्रूषा कर्मकरविषयाणि दासनिरूपणम् दासविषयाणि ६	वेतनानपाकर्म वेतनसमर्पणविषयाणि भृत्यविषयाणि स्वामिविषयाणि पण्यस्त्रीतदुपभोक्तृविषयाणि स्वामिपालपदम् पश्वादिव्यतिक्रमविषयाणि ७	अस्वामिविक्रयः विप्रतिपन्नास्वामिविक्रयविषयः स्वाम्यनर्पिततदीयवस्तुभोक्तृविषयः ८	विक्रीयासंप्रदानम् विक्रीयासंप्रदानविधिः ९	क्रीत्वानुशयः क्रीत्वानुशयविषयाणि १०	समयानपाकर्म समयानपाकर्मविधिः ११	क्षेत्रजविवादः सीमालिङ्गनिरूपणम् सीमाविवादनिर्णयः सीमासाक्ष्याद्यपराधविषयाणि नद्यादिवशात् प्राप्तभूविषयाणि गृहादिविषयाणि सेत्वादिविषयाणि क्षेत्रकर्तृविषयाणि १२	स्त्रीपुंसंबन्धः स्त्रीरक्षणविधिः स्त्रीरक्षणप्रकारः अधिवेदनम् अत्याज्यस्त्रीविषयाणि त्याज्यस्त्रीविषयाणि जायापतिधर्माः स्त्रीधर्माः स्त्रीकर्माणि प्रोषितभर्तृकाधर्माः मृतभर्तृकाधर्माः १३	दायविभागः विभागकालकर्तृप्रदर्शनम् जीवद्विभागप्रकारः तत्र समविभागप्रकारः तत्र विषमविभागप्रकारः अजीवद्विभागविषयाणि दायानर्हविषयाणि विभाज्यनिरूपणम् अविभाज्यनिरूपणम् पुत्रपौत्रादिविभागविषयाणि स्त्रीधनविभागविषयाणि स्त्रीधनकृत्यम् स्त्रीद्वारागतधनविभागः गौणपितृद्वारागतधनविभागः अपुत्रद्वारागतधनविभागे पत्नीविषयाणि अपुत्रद्वारागतधनविभागे दुहित्रादिविषयाणि संसृष्टभ्रात्रादिविषयाणि विभक्तजपुत्रादिविभागः अवप्लुतविभागः विभक्तकृत्यम् विभागतद्धर्मसद्भावनिर्णयहेतवः १४	साहसपदम् वधलक्षणसाहसविषयाणि स्तेयविषयाणि केवलस्तेयविषयाणि साहसस्त्रीसंग्रहविषयाणि केवलस्त्रीसंग्रहविषयाणि उभयपारुष्यविषयाणि साहसकल्पापराधदण्डविषयाणि १५	वाक्पारुष्यम् वाक्पारुष्यविधिः १६	दण्डपारुष्यम् दण्डपारुष्यविधिः १७	द्यूतसमाह्वयः द्यूतसमाह्वयविधिः १८	प्रकीर्णकपदम् प्रकीर्णकविधिः </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
